嵩山野竹禪師語錄敘

吾鄉野竹和尚行道滇南迤東西法乳殆遍最後泊會城憩嵩山寺追余自戊戌臘底與師晤於沙橋百萬眾中庚子春自絕域旋复握手昆池非劍戟叢中則通都大郡或曰貴耳賤目者世緣太熾何由親見寶王而譚正法眼臧也邪余曰不然夫五濁先入終取泥洹枯木寒嵒燒菴絕跡師之行臧未可為一二拘方者道也乙巳門人編錄成言言段厲字字婆心顧恒情為師疑者以師棲情太上靜入三摩亦奚不可此諓諓者使玅喜見之不憚千里而毀八閩之板矣第灰劫陵夷宗風泯闕錐不入木則蠃螄蚌蛤猶隔萬山耳鉗錘門外苟或遲疑懼黃檗斸足乎蒲桑之鼎既淪鸚鵡之車捆載師以一笠子一拄杖竿木隨身到場即戲高高山頂則一劍霜寒隻字不可改也深深海底則雙朱松下鶴形不可測也翀翀漢翮泛泛波翼遠錫天末願力弘肆直與迦葉爭衡障百川而抵狂瀾睠此津涯苟非心空及第焉能登祖案而標赤幟邪古所稱出世而能入世者意在斯乎余放廢多年其流狂癖然略近禪意者則漸遠名色稍儲頓地耳以之奉揚宗旨猶鷦鵬已極乎寥廓而羅者猶視乎藪澤豈不逕庭也哉是為敘。

時康熙丙午新夏華東逸民蜀雒源劉茝信筆書於五華別野

又

敘曰聖人心主乎靜靜而非靜而動亦靜也凡夫情役於動動而不靜而靜亦動也夫性本圓明如大月輪之遍照此蘇迷盧竟界凡所有水靡不有月故應見之月相形而中天之月不分也性譬則月也竟譬則水也聖人不失其圓明如月在寒潭無纖豪障翳凡夫為業習所錮如月在濁水既以昏蒙無見加以狂飆鼓盪諸趣掀騰欲覬其少許澂徹亦難也古佛西來大意無非去溷為清激浪為平今時闡化尊師亦願盡人直入於玅覺而後已然道以言顯言以顯道雖云向上一路千聖不傳夫亦何能已已粵自南嶽而下便推臨濟不越三十傳而天童密師翁承之吻合無爽若持左券我師浮老人复能克肖前人世濟其美縱謂諸佛證入各有不仝其上接宗旨丕振家聲使人離垢氛而發精明者則一磚鏡澣兄為老人入室真子為臨濟三十二世向住長松今遷福海野竹慧禪師則又為澣兄哲胤也禪師以穎姿入道一回過谿群疑冰釋自是十坐道場說法度人機用真切無忝先德今瓣香酬恩法乳拈出盍以歷來之大興祖道頫徇輿情者出世於昆明之慈雲順寧之五福富民之法華潞南之彌勒昆明之嵩山諸剎門人宗宏集禪師諸會法要為上堂為晚參為小參為拈頌為法語為詩偈為書問為機緣若干卷己卯秋高弟宗上以所付梨棗者匈余弁於簡端余媿非楊大年警拔無宋學士設施然久知禪師名茲又獲睹其大全有淹古貫今之識無組章繪句之痕揭毒鼓於當陽奮師音於大地豈獨嵩山滇水也哉將所云陣雲橫海上拔劍攪龍門者禪師其人矣余故不辭而為法水月之諭以況性源闡祖父之傳以明禪源表揚語言文字之旨以為學源為我福海兄慶更為我報恩老人暨我天童師翁慶。

康熙己卯菊月柳塘居士沈雄煥一槃譚撰於吳門西山之同葉祖堂

嵩山野竹禪師語錄目錄

第一卷

上堂

住雲南府慈雲禪院語錄
住蒙化府竹林禪院語錄
住順寧府雲州五福禪院語錄
住順寧府樹宗山善法禪院語錄
再住順寧府雲州五福禪院語錄

第二卷

上堂

再住雲南府慈雲禪院語錄
住雲南府嵩山禪院語錄
住雲南府富民縣臥龍山法華禪院語錄
住澂江府潞南州彌勒禪院語錄

第三卷

上堂

再住雲南府嵩山禪院語錄

第四卷

晚參
小參

第五卷

示眾
機緣
普說

第六卷

拈古
頌古

第七卷

源流頌
牧牛頌
佛祖贊
自贊
書問

第八卷

法語

第九卷

雜偈

第十卷

雜偈

第十一卷

雜偈

第十二卷

雜偈

第十三卷

雜偈

第十四卷

雜著
佛事
銘
行實

嵩山野竹禪師語錄目錄(終)

字攷(此刻略遵六書正訛間有一二混仝者錄於后)

支

(枝本字)。

隶

(逮本字)。

埶

(勢本字)。

勺

(杓本字)。

[脈-月]

(派正字)。

漏

(漏正字)。

劵

(倦正字)。

[阜-十]

(堆本字)。

孰

(即生熟字)。

耎

(軟嫩字)。

宷

(審本字)。

沗

(添正字)。

樣

(橡正字)。

景

(影正字)。

臧

(藏本字)。

叚

(假本字)。

涂

(途正字)。

冢

(塚本字)。

常

(裳正字)。

掔

(腕正字)。

体

(一作笨)。

[弓*又]

(射本字)。

朱

(株正字)。

衰

(蓑正字)。

叕

(綴正字)。

身毒

(天竺)。

惡池

(滹沱)。

方良

(魍魎)。

壹㚃

(氤氳正字)。

嵩山野竹禪師語錄卷一

鄂　州參仝門人宗宏　錄

鄂　州龍光門人宗上　潞南州兜率門人宗堅　仝編

住雲南府慈雲禪院語錄

據室云祇者箇十笏所在自我靈山以還下逮開聖老師六十九番莫不都向者箇所在親行此令山僧雖是他兒孫決不向他腳下重書艸本何也豎起拄杖云曹谿波浪如相似無限平人被陸沈。

藩府及當路諸公本郡紳士眾護法請開堂上堂拈香云河嶽聳靈與先天地而始星辰毓秀與後天地而終端為祝延皇帝萬歲藩統千秋在筵尊官莊嚴福壽次拈香云根生東巴支茂南國撞著平越一箇布衲折合一上如今只得斧劈不開刀斫不斷爇向盧中供養見住荊南開聖禪院磚鏡璧和尚乃云時當九月下寒霜又見家家刀尺忙方外高人無一事滿傾茗碗送秋光又誰管你撾毒鼓又誰管你嚼砒霜但得山前禾麥孰吾徒免得叫饑腸雖然王公臨筵權貴在座合作麼生指示擿下杖云若對畫圖悲蛺蜨落霞孤鶯正思君。

上堂舉僧問古德如何是清淨法身德云與我過淨缾來僧迻淨缾至德云安舊處著僧安畢理前問德云古佛過去久矣師拈云古德空拳誑人未免拋攃金珠者僧見鐘思甕未免隨人起倒敢保二俱未了者裏若有問如何是清淨法身祇向道不得動著如此不惟不致者僧泣岐亦且免玷宗師眼目复以杖一時趁散。

上堂年來緘口坐閒房惱恨檀門要上堂不是山僧偏愛嬾恐妨此語播諸方以拂子拂云會則良馬見鞭而行不會則來日大有事在。

白宗堯宗舜請上堂山僧連日除糞忽覺身心疲困才向蒲團申眠又被柝聲驚醒侍者云劍戟相摩車馬雁敶若非王公大人必也道府州郡及乎一啟柴門元來舊護檀信只得斜披袈裟倒拈佛柄來陞此座欲行此令逮陞座上又無法可陳拈請帖云幸有者箇會麼此是沒量大人露不盡底風規但願始終全義气二株丹桂久昌昌。

上堂半山半水之地快風快月人家山前山後秋色海南海北春霞識不識趙州茶普化鈴祕魔叉魯祖面壁瞿曇拈花慧上座又作麼生頭髮髼鬆兩箇丫。

上堂舉古德云心不是物智不是道臨濟小廝兒三步作一跳師云山僧也有箇見處心即是物智即是道臨濟小廝兒築著便[跳-兆+孛]跳大眾未證據者看看。

師薙髮上堂頭髮髼鬆一老竹屈指人閒三十六干戈叢裏嚼砒霜老胡血脈從此出噫嘻別有箇見處熊劉兩君見山僧髮長垢多不僧不俗以一勺水要山僧洗之薙之作箇益州古佛故登此座子向仁者眼裏攃沙攃土复喝一喝下座。

楊內府請上堂師敲香几一下云會麼山僧剛才上座不覺磕著香几驚起昆池龍王向南閻浮提雨似傾盆使此界他方滴水滴涷大眾你道是神通也是惡發也既不會拄杖子為諸仁者重加箋註遂卓兩下下座。

王內府請上堂法空為座益風流指顧何人豁兩眸暗嗟吁不徹頭車不行兮在打牛擿下拄杖下座。

上堂僧問如何是廓然無聖句師云山僧有眼不曾見良久云眾中莫有見得底麼出來道看若無山僧自道去也驀拈拂子豎起云三世諸佛不知有貍奴白羖卻知有南泉水羖牛子湖叫看狗喝一喝。

上堂山僧適才教誡驚起磚頭瓦塊一齊出來誇張見解一箇道順世菩提一箇道一行三昧山僧喝住云你者兩箇慘怪識甚麼佛法也來者裏惡賴祇好奉化縣裏著你在布袋時有僧便喝師下座連棒打出歸方丈。

因事上堂支牚法社在端人誰料端人每自瞋不是慈雲咨口業為緣愛惜少林春以手作弊拳埶云莫作瞋大家扶起破沙盆。

宗堯宗舜供法被上堂僧問如何是七處徵心意旨師云釋迦老子善說法要問鍛凡鍊聖即不問如何是向上事師云拄杖頭拂子尾問如何是生死大事師云我者裏總不見得進云作麼生脫離師云用脫作麼乃云昨日三今日四椎鼓登堂提本具黑桼藤條涽似龍一切聖凡沒回避昔人喚作玅圓通今時翻為鶖子智抑揚淨名釋迦抬捺德山臨濟以拄杖卓云此是宗堯宗舜於空王佛所夙種善根聞山僧繇黔至滇遁跡慈雲特來布施四緣及此法被總是要山僧布縵天網網神禽羅俊雁打快鷂縛麒麟遂提起法被云殷勤為解丁香結放出無邊自在春。

三山許居士請上堂師拈拂子召眾云拂子舉也萬靈不昧千聖共知拂子放也河山峻秀日月齊煇大眾祇如拂子也不舉也不放凡聖絕蹤人天威跡時如何指示處處無蹤跡聲色外威儀。

上堂爾欲聯詩韻不成枯腸搜盡月三更不若當年東院老喫茶洗缽自分明大眾會麼眾舉首師云喫茶去。

陳欽披剃上堂師拈拄杖召眾云見麼者居士與道婆夙有靈根一見山僧便作難遭想复於此不作男見不作女見想祇要薙髮為僧兼請山僧拈提向上鉗錘發渠腦後一段光明山僧迫不得已只得向空中著楔眼裏攃沙喚作向上提持卓杖云還委悉麼休掜怪休掜怪處處行深觀自在。

督府孫公請上堂僧問未出方丈即不問即今陞座事如何師和聲便打僧擬議師喝退問昨日玅應今日慈雲是同是別師云疑殺多少人僧喝云是疑是不疑師云也好疑疑須三十年問如何是萬紫千紅總是春師云梅自白柳自緣進云莫便是不師云連喚喚不醒猶自累山僧乃云鐙籠自語夜傷風露柱又云兩耳聾病似膏肓無可治岐黃再世也難攻既岐黃拱手眾中還有知海上奇方者麼如無翻腔易調去也昔年三回平越兩度高藍於開聖拾得幾箇金剛圈栗棘蓬即日孫督府初度之期祇得和囊解出遂以杖向空畫云者便是金剛圈复向空點云者便是栗棘蓬驀喚孫居士士應諾師便下座。

宗宏宗上披剃上堂身毒當年小悉達金刀自翻青絲髮如今复有繼前蹤從此禍胎更惡發更惡發拈起拂子劈口打呵呵下座。

住蒙化府竹林禪院語錄

據室維摩室中獅子座多多益善趙州院裏破繩床寂寂無聊且道新長老據此室合作麼生驀拈拂子豎起云大眾看取。

上堂波波挈挈上山來水色天光映碧苔更有香風吹不盡十方世界一華開也甚奇怪適才山僧舉首上場詩布施大眾不覺拄杖子也和一聯云今朝四月朔旦別無佛法相賺若是伶俐衲僧正好直下便見諸禪德你道直下便見見箇甚麼巴東湖南柴貴米賤。

上堂打動東南驚動西北柳樹著箭桑樹出血有皮面燒有底耳熱滄海枯乾須彌倒卓普化踢飯床臨濟便吐舌卓杖云百丈有箇下堂句今日拈來為君訣為君訣蹋著秤錘元是鐵。

上堂熏風吹此日叢林浴悉達當時老雲門一棒便打殺便打殺好箇白拈賊賊賊將此深心奉塵剎。

上堂三世諸佛不知有斷木勺貍奴白羖卻知有破笊籬驀喚大眾你諸人分上作有見邪作無見邪時有僧出云有無不取時如何師云動口咬著舌。

上堂竹埽山廣談實相諸人有耳不聞太極峰善弄師子諸人有眼不見卻是巖前石女殿裏木人較些子何故他卻悟得箇百芔迎春萬松吼日池上風來波濤競起亭邊雨歇空色鮮明一一露遮那玅體一一顯般若真空所謂理隨事變事得理融理事縱橫玅協兼帶你諸人合作麼生明得者箇說話只饒你拈一莖艸作丈六金身用要求箇入路也難在。

祈雨上堂六月初天不雨農夫憔悴幾欲死曾無雲气油然生但見赤日燒萬里天師符水也不靈男覡女巫徒逞嘴山僧驀問拄杖子你道幾時有雨水拄杖笑曰仁者以理自知又何必說出日子。

上堂秋風如瑟秋雨如沛行腳衲僧和泥合水豈有霧卷晴空高天垂一色之光星躔碧落大塊有溫和之美葉飄飄而隕溪山雲靄靄而黯天地雖然者裏也有箇好處何也目色不色之真空耳空不空之玅理也不管你半提全提也不管你誰終誰始但願兄弟家來朝風雨一天晴大家擺手千巖裏。

上堂昔住慈雲時日見梁城歌舞夜聽羯鼓叩譁權貴不絕裾於山門紳士常問道於寢室千指侍衛四眾咸安可謂贏得一場熱鬧及隱金華時耳聞觱栗音韻目睹瘴癘谿山艸木有血濺之痕煙花多凄清之感鳥獸雖異鱗甲是同五湖道人雲搖雨散百氏檀門煙飛火滅可謂落得一場岑寂而今寓竹林時棲遲巖竇挂錫祇園嫩艸承趺獨超東院之奔馳采薇充缽已勝食前之方丈三餐何慮一飽無憂諸兄弟此三種見聞悲歡離合莫不隨之且道中閒樹子還曾動著也未馮君莫話封侯事一將功成萬骨枯。

上堂道可道非常道錯名可名非常名錯諸兄弟山僧適才兩箇錯作麼生理會日可熱月可涼松必直花必香一一是諸人眼同見耳同聞因甚道不會所以道目前無法意在目前不是目前法非耳目之所到於斯會得要會適來兩箇錯字也不難。

長寺上堂晨鐘莫鼓報幽峰一派傳鐙萬世隆此寧誰是主以手自點云拖犁曳杷是此公。

住順寧府雲州五福禪院語錄

據室驀拈拄杖云隔江望見撩起便行好箇阿師得與麼利未跨船舷好與三十棒好箇阿師得與麼鈍新五福者裏要且無利鈍可柬責何故銅頭鐵額漢盡在我山中。

上堂僧問依經解義三世佛冤離經一字即同魔說如何是不即不離之道師良久僧禮拜師云水浸石頭漢不打更待何時便打乃云依經解義三世佛冤鏡中取相水底摸天離經一字即同魔說捋石虎須繫鐵牛角山僧據款分明一任諸人摸索。

上堂僧問世尊陞寂光土與十二開士廣談禪病和尚陞此寂光土與諸人合談何事師劈脊便打進云不入驚人浪怎得稱意魚師云可憐龍門裏多少點額歸問如何是奪人不奪竟師云白蓮村鳥啼青嶂如何是奪竟不奪人師云襄陽淚碣艸中眠如何是人竟兩俱奪師云丙夜月斜叫寒猿如何是人竟俱不奪師云五福陞堂萬象新僧云料揀已蒙指示末後句子如何師云須透上頭關乃云五福曲徑徑徑皆通上方三門深谿谿谿咸流長舌處處露一色之功勛頭頭顯無聞之般若且置祇如即日彌陀岳降諸位居士請五福為老人慶讚一句如何舉唱水鳥樹林皆念佛金閣銀臺演玅音。

上堂即心即佛也不是非心非佛也不是不是心不是佛不是物也不是泥神笑金剛骨出土地罵伽藍面黑會則脫體風流不會莫枉久立。

上堂僧問如何是體中玄師云杲日麗中天如何是句中玄師云石虎骨毛寒如何是玄中玄師便打云缽盂索酒錢僧云三玄且置如何是出身句師复打僧喝師連打問如何是北斗臧身句師云雲門舌頭墮地久矣乃云高低物象舉眼便知清濁音聲舉耳便解拈拂子云者箇是物作麼生知擊拂子云者箇是聲作麼生解者裏薦得許你參得五福禪者裏薦不得許你參得五福禪為甚如此山僧今日勞倦待來日為諸人說破。

上堂眉間寶劍血濺梵天袖裏金錘雄飛宇宙者箇說話諸人領略得麼臧身處沒蹤跡沒蹤跡處莫臧身才落脣吻盡是死門終非涽路祇饒舉起便知撩起便行腳跟下好與三十棒還知麼不有淮陰神算力怎能彊項失江東。

上堂雪凍梅梢黃鐘宣气於寒谷春回五嶺瑞艸芽於下地一塵不受百千三昧全章一念才興無邊竟緣齊赴雖是百花競秀玅德家風一亙晴空普賢竟界爭奈龜毛在眼裏平地起孤[阜-十]。

上堂為趁易春過迤西迤西日夜子鳺啼閒來一望雲山外蠻婦長裙汲瘴谿五福恁麼莫有就路還家底麼眾無對師云山僧今日失利。

上堂僧問如何是殺人不眨眼底漢師便打進云恁麼則佛祖見之也攢眉師复打云者是甚麼所在說與麼話問一易來复即不問如何是五福自天申師云卻也好箇消息乃云銀河斗柄挂虛碧老子何曾雙眼瞥煇天鑒地各稱尊三歎奇哉复何益快雁俊鷂過多時痴人猶自倚牆壁要見黃面老人麼左邊一拍云在者裏要見五福老漢麼右邊一拍云在者裏复以兩手作弊空埶下座。

上堂兩序請上堂肚裏無一句記得開聖時有箇迥別偈善不喜惡不畏饑則餐困則睡良久拈拄杖云一隊無孔鐵錘速退速退。

除日上堂舉開聖老人道烹露地牛埽門上塵棲遲澹泊固守清貧者老子恁麼只有千尺寒松且無抽條石筍五福則不然無白牛可烹無塵垢可埽清貧非外事澹泊何須惱五福恁麼你道還服得者老子口麼。

上堂第一句薦得與佛祖為師第二句薦得與人天為師第三句薦得自救不了五福即不然第一句薦得溼紙裏金毛第二句薦得單絲控玉角第三句薦得兔子蹋月諸仁者還知麼苟或不知總是猢猻喫毛蟲。

上堂去年春在天目今年春在五福卻把寒梅子細看支支牚破山頭綠誰家釃酒賽句芒不管子鳺啼血出。

上堂騎虎頭收虎尾第一句下明宗旨莫有明得第一句底出來僧出便喝師便打進云惟此一事實餘二則非真師連打云落七落八了也問庭前柏樹子意旨如何師云闍黎自道取進云趙州老漢來也師便打乃云空中杲日高天絕負耳之瑕寺邊溫池長年淨秦時之鑑靈光獨燿迥脫根塵體露真常即如如佛大眾識麼其或未識待下座看。

上堂山青水綠松直棘曲喚作自然孤負先佛所以道語帶玄而無路舌頭談而不談驀顧左右云分明舉似祇是汝諸人猶欠伶俐。

上堂千峰峻秀萬簇然一室虛明群機自露者般時節若是先德門下猶較些子五福者裏未點首在不見道切忌動著動著則禍生复舉趙州石橋話有僧便喝師下座搊住云莫是適才喝老僧者麼僧擬議師拓開便打。

上堂年老身閒無外事攜笻日日蹋莓苔也知綠野情相慣鄰曲相逢笑幾回力倦歸來剛欲臥椎鐘又上雨華臺顧視大眾云者裏莫有高揖釋迦不拜彌勒者麼便下座。

住順寧府樹宗山善法禪院語錄

據室昆池深碧邊日含煙地中雷复嶺上梅鮮此事且止祇如古人析骨還父析肉還母然後見本身為眾說法析骨析肉不煩大眾你道如何是本身時僧出作禮師打云饒汝鐵額銅頭也須七華八裂。

上堂拈香云耎似棉硬如石開聖堂中拾來樹宗山裏拈出爇向盧中供養磚鏡璧和尚乃云昨日雨今日雨平地盆傾三尺水許多禪客泛渺茫帶水拖泥來山裏者裏有箇禁忌是甚麼禁忌聻善法堂前切忌是非。

上堂僧問灌頂之記麟趾之祥即不問格外超宗一句如何師云雨滴滴地進云恁麼則甘霖潤澤含青翠白蓮村露一支春師云賴有闍黎共舉揚乃揮拂子云祥符居士設此伊蒲要我舉揚宗乘以光佛祖徽猷並欲保孩提轉夭壽為彭年易凶星為吉曜若論齊彭顏一生死之理雖佛祖亦不敢正眼覷著何也從始至終求其夭壽死生之狀了不可得況善惡諸曜于中作祟邪复揮拂子云會麼天上石麟兒人間報英物。

上堂六載雪山忽破疑不知白盡一雙眉雖然遍界無臧處說與吾徒那箇知那箇知一度華開一度思。

上堂樹宗山裏野僧家飯罷濃煎東院茶寄語諸方達道者一年一度笑雲霞你道笑箇甚麼良久云壁潰鐙飛樹椽差月漏裟。

上堂春回陽谷普賢之家風華亂支頭文殊之竟界起也山河大地歷歷目前放也萬象森羅頭頭不至揮拂子云委悉麼其或未委且與講戒。

辭院上堂龍潭萬丈碧如秋為探金鱗放釣鉤惱恨水寒魚不餌此回依舊櫂空舟以杖指云侍者把艸鞋來遂下座。

再住順寧府雲州五福禪院語錄

開盧上堂拈香祝聖畢末後拈香云此瓣香供養磚鏡大和尚僧問昨日樹宗今日五福敢問落何階級師云杲日當空照僧擬進語師便打乃云世亂啼饑滿道塗如今五福又開盧太平寰宇從今得萬指叢中任指呼山僧恁麼莫是自譽麼莫是激發諸人麼祇是不歸歸便得五湖煙景有誰爭。

除日上堂嶺上梅花亂階前爆竹催虛空聳兩耳昆侖眼豁開鐙籠兀兀地露柱笑滿腮嗟君塗路客嗟君故鄉哀顧視侍者云借問門前客今朝幾箇來。

元旦上堂新年佛法有東家歌唱飲桮酒新年佛法無西家貧者歎饑虛元正啟祚萬物咸新斗柄指寅羲爻畫泰鶯啼紫陌猿嘯丹巖家家拜賀嘉猷處處歡呼聖德既然為甚有歎饑虛者貴賤雖異等出門皆有營。

上堂火樹千門燦簫鼓萬家叩問是何時節報云元宵天車不橫推理無曲斷慧日本常光能仁破諸暗諸仁者就竟題情即不問你你道元宵佳節還有識得自己光明底麼。

上堂石佛嶺豪相騰煇謾乃江漁歌不息谿艸嚲緣山花孕紅隴上鶯啼峰前虎嘯蠻婦步月舍翁鼓琴石佛椎鐘長老陞座一一都是為諸人發上上機演第一義諸人為甚麼都作竟觀可惜許。

上堂舉僧問虔峰十方薄伽梵一路涅槃門未審路頭在甚麼處峰以拄杖畫一畫云在者裏師云者箇公案喚作止啼又喚作歸路如此商量虔峰未必肯在如今有問五福十方薄伽梵一路涅槃門未審路頭在甚麼處五福亦以拄杖畫一畫云恁麼驢年去在。

上堂適才溫池見河泊水仙二人論義一日水流溼火就燥也不失為本分一曰火不待日而熱風不待月而涼也不失為本分山僧見了約住謂曰二人恁麼正似盲人摸象各說一耑所謂苦瓠連根苦甜瓜徹蒂甜也二人見與麼道禮拜歎言大師大慈令我得入遊戲神通無礙三昧師顧左右云前頭猶易可末後更愁人。

上堂如何是諸佛出身處有者道東山水上行有者道西河火裏坐有者道熏風自南來殿閣生微涼五福則不然新發意菩薩亦复不能知。

上堂不取一法雞寒上樹不舍一法鴨寒下水臨濟喝似雷德山棒如雨五福即不然貓兒偏解捉老鼠或有出來道華王座上不得寐語五福向道汝也不妨伶俐。

順蒙守府陳公供法衣上堂廣大門風威德自在如師王出窟百獸潛蹤應龍在天一雨甘澍可與日月增光良不虛也正如陳公居士見將軍身護持正法供此法服不惟報答二恩亦要大地人成佛以衣拂一拂云一領雲霞無相服人天普蔭萬斯年复舉迦葉倒卻門前剎竿著話拈云迦葉雖有肘後靈符爭奈是靴裏動指阿難雖有掌上明珠爭奈是喉中抓癢若是五福但舉起衣云者是陳居士供底。

上堂父母未生前虎咬大蟲父母已生後蛇吞鱉鼻恁麼也是指蹤畫跡既然他自休大德請法如何舉似拈起烏藤條擊落天邊月。

上堂鳳翔居士追修冥福作合羅飯滿盂蘭盆海眾雲臻凡聖蝟集吹大法贏擊大法鼓要山僧演大法義是以登此寶座祇如大法義作麼生演山河天眼裏世界法身中。

上堂驀召大眾昨夜三更山門與佛殿和歌自樂一箇歌東家牛生卵西家馬出鵝一箇歌竿柬乾處尿驢擇溼處屙五福見了也歌云碧雲綻處家家月鐵樹花開處處春大眾你道者箇歌曲是何法中收。

普請上堂誰說為僧日日閒為僧擔負也相關天明清課剛然了三頓梆聲催出山。

上堂生死事大不可放逸若一放逸未免棒喫恁麼告報或有箇猛烈漢子出來推倒禪床喝散大眾道老和尚你面皮厚多少山僧也祇得忍气歸方丈何也者樣衲子也難得。

上堂夜來堂裏一僧呈箇頌子云此亦不曾往彼亦不曾來斂眉天外看明月在蒼苔者箇頌子大似喫官酒臥官街當處死當處薶有甚觀光。

上堂舉鼓山上堂云鼓山門下不得咳唾時有僧咳嗽一聲山云作麼生僧云傷風山云傷風即得師云還知大小鼓山被者僧熱謾麼若知還可救得所謂咳唾落九天隨風生珠玉。

解制上堂豎法幢立宗旨養育才器開盧韝展鉗錘陶鑄俊傑此是五福與諸仁者廝結眉毛打者鼓笛然不知老面皮厚多少也雖然聖制周完諸人四去若遇著伶俐底問五福說甚麼法如何抵對。

上堂維摩杜口於毗邪釋迦掩室於因沙玄沙築指於鳶嶺雪峰悟道於鼇鎮識得此四老子當堂分付法印正所謂鄭州梨青州棗萬物無過出處好复云子丑寅卯。

上堂僧問天地未分聖凡未著者箇主翁在甚麼處師云頭指天腳蹋地進云除卻者箇聻師卓杖一下云是甚麼問如何是臧身句師云一片白雲橫谷口乃以杖指露柱云要見麼見見之時見非見山僧不妨通一線未分已分問若何兩箇五百是一貫复顧左右云何曾是符到奉行兵隨印轉。

普請上堂烏衣語梁不住雲水道人非閒所以五福梆催又要大家出山召眾云古人道柴般人人般柴即不問登山涉水還有觸目菩提麼眾無對師代云般柴去。

龍潭竹雲室上堂龍池龍起萬浪千濤雅對雅鳴三村兩落即不無如何是衲僧本分事石龜吞卻鐵鷂子木人騎著玉麒麟。

上堂一二三四五六七楊岐老子舌頭赤新婦騎驢阿家牽伶俐衲僧爭得識喝一喝。

上堂僧問黃檗行化即不問婆子掩門意若何師云饒汝伶俐也須疑三十年進云也是幾度賣來還自買為憐松竹引清風師云爭奈缽盂何進云閉門推出人不識一任梅花別樣薌師云太無猒生乃云即心即佛驢覷井非心非佛井覷驢不是心不是佛不是物擔枷過狀三世諸佛有口祇堪挂壁且喜沒交涉還委悉麼拈拄杖卓一下云棒下無生忍臨機不見師。

上堂連朝雨雪下峰頭各寮松火燒盧頭猿沒嶺頭鳥絕支頭隴上寒梅不徹頭不可頭上更安頭。

上堂舉徑山和尚云法是常法道是常道拶破面門點即不到師云徑山老人好箇曲調千載之下可惜無人接拍山僧未免狗尾續貂乃云法是常法道是常道拶破面門旁觀者笑。

上堂山僧今年四十回首祇如瞚息自笑平生驅馳何曾得閒半日拈拂子拂一拂云不可以知知不可以識識正恁麼時如何行招兩社僧共步青山月。

上堂天下叢林浴佛獨是者裏最毒請看八德盆中惡水一瓢澆沃大眾還有知恩報恩者麼眾無對良久云須是木上座始得便擿下。

嵩山野竹禪師語錄卷一(終)

嵩山野竹禪師語錄卷二

鄂　州參仝門人宗宏　錄

鄂　州龍光門人宗上　潞南州兜率門人宗堅　仝編

再住雲南府慈雲禪院語錄

沅江總府王公請上堂一缽年來頗自過愛閒不打葛藤窩如今又上華王座依舊開場唱哩囉還有共相酬唱者麼僧問如何是慈雲竟師云水環彌勒寺雲起太華峰如何是竟中人師云髼頭垢面老眼空四海中進云恁麼則慈雲普覆無邊剎慧日光吞宇宙新師打云闍黎莫被竟謾好一僧不法師下座打出复陞座云剛才拔出金鞭折卻野狐脊骨不是憎愛斯人祇要辦正眼目據道而論似杲日當空物象自明秦鏡當臺魑魅自怪山僧始自荊南被本師靈巖老人屈折數番喫盡甘苦始得登此寶座雖忻此遇然常恨不能盡吾師之道每自剋責若臨深履薄奈何後進不仰先賢卻來者裏謂是天童衣缽謂是萬峰適胤惑亂諸人而又亂形問答大言不慚若不打出使之滋蔓即山僧過也胡不聞古人一言墮狐貍五百生一語倒屙三十載斯人豈不耳而目之邪故山僧不敢以人情愛人自昧招愆之罪必準叢林規矩逐出三門所謂支葉糟糠之柬良有以也各自努力珍重珍重。

上堂僧問威音那畔消息請師直指師良久進云恁麼則十世古今始終不離於當念師云徒來念詩章乃云聽聽豐山才打鐘蠅迎蟻曳列鴛鴻要知歷歷祖庭事侵早金烏出海東。

上堂僧問無手人合藥無病人還得喫麼師云得喫不得喫干你甚事進云恁麼學人無分也師云即便有堪作麼生僧擬議師便打典座問如何是祖師西來意師云汝也不妨善能藥石乃云連日冒風倦不暇潑天噴嚏如相罵忽然撾鼓請陞堂逼得通身白汗下或有箇旁不甘底出來道老和尚既是大善知識因甚麼逼得通身白汗下山僧但向他道瞎漢汝也不妨疑著。

包章京張公請上堂僧問世尊說法百萬人天和尚說法百萬人天是仝是別師云兩采一賽進云恁麼則慶賀去也師云也不消得乃云祖師心印如岡如陵其動也萬物育焉而不盈其靜也百谷密焉而不及乾坤之內宇宙之閒中有一寶祕在形山即且置今日張護法為男祖保保壽又如何分付惟願孩兒愚且鹵無災無患到公卿。

上堂僧問馬祖陞堂百丈卷席意旨如何師云脫體風流進云恁麼則滇南獨露一支春師云見箇甚麼與麼道僧喝師便打問學人未問時早落第二頭也請和尚向第一頭道師云勘過了打乃云菴前細雨飄飄颻颻海上溼煙青青黯黯太華山上撲碎金蟾羅漢壁閒高飛蝴蜨道是指物傳心何異犛牛愛尾不道指物傳心正是盲龜值木然則映楚居士求法又作麼生一籃栗棘蓬幾箇金剛圈。

上堂僧問閉門打睡接上上機顧鑒嚬呻曲為中下設有高揖釋迦不拜彌勒者來和尚如何相待師云百二尺潭清見底乃云十五日已前逢人則出出則不為人迎之不見其首十五日已後逢人則不出出則便為人隨之不見其後正當十五日一拳拳倒黃鶴樓一踢踢翻鸚鵡洲有意气時添意气不風流處也風流慧上座恁麼臨濟大師在背後咬指云將謂無人也有者箇慧上座咄咄莫作是說若作是說祇見錐頭利未見鑿頭方。

上堂舉僧問趙州如何是出頭來底人州云諸佛菩薩徑山和尚云元來趙州膽小或有問如何是出頭來底人向他道泥豬癩狗師云二老宿一人膽小兩手擎天一人膽大四稜著地或有問如何是出頭來底人但向道驢脣先生慈雲恁麼且道喚作膽大喚作膽小。

普請上堂兩住慈雲法社開四緣亦有人將來梆聲無那驚人耳也要勞拴舊艸鞋。

上堂爛東瓜吞卻嘉州大象寬闊有餘斷貫索鞭起陝府鐵牛縱橫無礙然雖如是猶涉化門本分衲僧必不為矣還會麼便下座。

上堂僧問學人有一物豎窮三際橫遍十方如今欲成僧伽黎未審還得麼師云得得進云恁麼則普天匝地也師云不得不得問如何是奪人不奪竟師云華陰山前百尺井如何是奪竟不奪人師云中有寒泉徹骨冷如何是人竟兩俱奪師云誰家女子來照景如何是人竟俱不奪師云不照其人照斜領乃云把破木勺一舀舀盡滄海水著爛艸鞋一蹋蹋倒須彌山祇教阿耨達池無涓滴玅高山王絕點埃者箇作略須是有傾湫之埶倒嶽之機底衲子始得不然終是塗路人何日是歸期。

上堂僧問南泉斬貓意旨如何師便打問大死底人卻涽時如何師云還我話頭來進云若不仝床睡安知被裏穿師云眉毛下是甚麼乃云雨雪交加金峰若葩瓊樓獨朗玉宇參差覓石羊處處無蹤趁白猿樹樹如華所以道論其事也理隨事變論其理也事得理圓理事洞融人法雙顯呈拄杖云慧上座放行了矣還會麼琉璃殿上騎金馬明月堂前輥繡毬。

上堂僧問洞山過水意旨如何師云一雁落長空乃云潛入滇南已十秋碧雞金馬坐兩頭分明露布真消息無那高人不肯休兜香餌理釣鉤大似雲南府昆明縣三市街賣卜底老周有問馬卻說牛木相卯金王秋雖然總是雪峰道底。

上堂舉僧問趙州萬法歸一一歸何處州云我在青州作領布衫重七斤開聖老人云疊翠峰頭師云趙州祇知有屋裏皮毛不知有孤峰獨露開聖祇知有孤峰獨露不知有屋裏皮毛所以一箇誇富於石崇一箇誇貴於商嶺各與二十拄杖為甚如此將此深心奉塵剎是則名為報佛恩。

開聖老人誕上堂僧問老人誕期猶是者邊事如何是那邊事師云鞭撻不回問牛頭未見四祖時如何師云落得一場喜見後如何師云落得一場喜見與未見時如何師云向女道落得一場喜乃云大眾與吾師慶誕慧上座不惜與大眾作箇滿散遂作女人拜下座。

上堂喝一喝云會麼視之不見名曰夷聽之不聞名曰希摶之不得名曰微正打旁敲下下隨复喝一喝云者兩喝有一喝是賓有一喝是主試柬點看。

受嵩山請辭院上堂拈帖示眾云言言金石字字珠璣不但當道青松碑文白字亦且百城共腑千里仝風莫道慈雲矢上加尖照孔著楔好雖然者猶是慈玉上座及湯玉欽眾居士底且如何是山僧底遂度帖云知事宣過乃云僕夫行徒正思思此去嵩山春正濃兩隻艸鞋獰似虎一條拄杖涽如龍以杖橫肩云會麼杖頭八面起清風。

住雲南府嵩山禪院語錄

據室從上尊宿都在者裏驅臨濟喝拈德山棒一往觀來總是借婆衫子拜婆年山僧雖是後生必也別資一路始得乃以火箸撥盧中火云只者一星子家家屋裏少他不得。

到院眾護法請上堂拈香祝聖罷次拈香云此瓣香奉為平西親王殿下並當道尊官薦紳文學當山請主見前僧俗等末後拈香云此瓣香供養磚鏡大和尚用酬法乳僧問如何是毗盧竟師云有水皆含月無山不帶雲乃云斬新日月特地乾坤棒如雨點喝似雷奔昆海老龍王只得平地波起淹到三十三天嚇得帝釋天王來此惡發云是甚麼得如此利害山僧約住云莫作瞋大家且看太平春。

鑄佛成上堂昆明池上毗盧閣金馬坊前嵩嶽祠神鼎漫云好座殿而今涌出大雄師山僧適才從三市街過見一夥俗士共相論云一謂鑄工善鑄所以三十二相八十種好無不自在無不映徹此非涽佛邪一謂住持長老善說法要所以三臧十二部一切修多羅都在杖頭喝底使一切見者聞者悉皆成佛此非涽佛邪於是各各爭論不已山僧見之不覺笑曰據道而論不是者箇道理須要揭開毗盧頂門坐斷報化佛舌始有入路不然但有言說都無實義。

上堂嵩山日午到街中萬戶千門迥不仝漫道家家然火把白頭人尚笑春風正恁麼時如何委悉火樹銀華合星橋鐵鎖開。

上堂舉趙州到一菴主問云有麼有麼主豎起拳州云水淺不是泊船處又到一菴主問云有麼有麼主亦豎起拳州云能縱能奪能殺能活便禮拜師云二菴主不妨奇特等閒豎箇拳頭直似楞伽山四面無路可入若非趙州神通菩薩亦難窺看雖然繩頭早落在趙州手裏何也不見龜負出來喪性命於赤字。

上堂有時揮太阿刳佛碎祖有時烹露檟沃肺澆腸若是其中人不消一句自然風行艸偃不見他古人道天是天地是地山是山水是水僧是僧俗是俗男是男女是女有甚麼磎徑雖然振邦居士為母添壽又如何道母也天只無量壽海闊山高莫與齊。

上堂春回百谷煖千條楊柳開看看無向背嫩緣舞莓苔乃舉拄杖云樂見麼見見之時見非是見見猶離見見不能及不見道羚羊挂角無覓處莫向峰頭泣艸萊。

師誕眾請上堂雲門打殺世尊不是好心金籠籠鴿祝相公一百二十歲不是好心今日四眾與山僧慶生是好心不是好心有意气時添意气不風流處也風流喝一喝。

浴佛上堂身毒九龍浴悉達不似嵩山更惡辣滾滾一鍋艾葉湯大家齊來涽澆殺以手作澆埶云涽澆殺雨溼街頭如油滑。

長松專使送法衣至上堂師拓起示眾云見麼若也見得始知未離兜率已降皇宮未出母胎度人已竟那堪更要露袒半肩起模作樣其或未見慧上座熱謾諸人去也复以衣拂一拂云祖禰不了殃及兒孫。

上堂問話者直饒天池作口昆海為舌橫問豎問問到盡未來際問亦問不著即使嵩山亦以天池作口昆海為舌橫答豎答答到盡未來際答亦答不著總之十言九中不如一默雖然如今嶭居士為青雲剃度又作麼生白日傳心淨青蓮喻法微。

上堂嵩山有兩句才欲與諸人說破忽開化三聖和尚括缽盂物來山飯眾要嵩山陞座說法嵩山自揣識陋不能善巧祇好將者兩句向諸人說破遂高聲云口渴思喫茶肚饑要喫飯。

上堂箇事元來不別腳跟點處莫疑舊日寒山拾得痛罵豐干古錐如今王公權貴結此勝緣廣利群品要山僧演出摩訶般若薦拔無生山僧也未免向第二門露箇說話以杖卓云大施門開絕無壅塞所以道神光不昧萬古徽猷入此門來莫存知解复顧大眾云為甚麼行人更在青山外。

上堂破艸鞋爛東瓜謾天說價連城璧照膽鏡就地還錢者裏不消一摑自然人閒天上所以放行則瓦礫生煇把住則黃金失色祇如今放行好把住好識人多處是非多知事少時煩惱少。

千佛會眾居士請上堂眾香國裏臧身百艸頭邊露景威音者畔空劫已前舉古明今遠問近對當機覿面覿面當機遇奇特人顯奇特事不見昔有秀才看千佛名經問玄沙和尚云三千諸佛但聞其名未審居何國土還化物也無沙云黃鶴樓崔灝題詩後秀才曾題也未才云未曾沙云得閒題取一篇好師召大眾還會麼聽取一頌三千諸佛居何土崔灝題詩黃鶴樓曳得白牛全體出堂堂倒跨上揚州。

上堂老鼠咬江波蚯螾嚼生鐵烏龜笑大蟲蝦蟆吞卻月識得此四句一生參學事畢。

上堂昨日晴今日晴山色分外明分外明更有啼猿三兩聲三兩聲長連床上可憐生复舉僧問古德云如何是佛德云即汝便是其僧悟去師云者僧悟去祇悟得箇識神若是佛未夢見在山僧即不然或有問如何是佛向道一二三便下座。

上堂日日空濛下不休門前石徑滑如油來朝自有紅輪出行人莫只怨高秋阿呵呵翻憶傅大士步行騎水牛。

上堂舉一不得舉二放過一著落在第二觀世音菩薩將錢買胡餅放下卻是饅頭驀豎拄杖云樂見麼騎竹馬上高樓手執紅羅扇遮面不令人見轉風流曳杖下座。

上堂高天皓月淨無塵分明拓出贈與人大地本來祇此箇何須更去問西鄰以拄杖畫一畫云還見麼見則大家休去未見依舊東魯西秦。

上堂一事透徹萬理圓融一機幹旋十方坐斷聖號凡名由此而章殊相劣形以之而見所以一明永明一見永見更不借絲豪力也大眾直似長劍倚天神威凜凜正恁麼時眾居士為用上座成此袈裟如何分付乃度衣喝一喝下座。

李廷弼薦嚴請上堂佛法在世間不離世間覺若離世間覺何異求兔角開眼也著合眼也著有漏笊籬無漏木勺沒量大人羊腸信腳乃按拄杖召眾云此是我阿思哈哈番明宇李公用底三略六韜落在山僧手中不妨為公更下箇註腳公其生也秉張良之資淮陰之算公其歿也題馬援之柱留竇憲之碑雖然且道超生死絕去來又作麼生委付一葉一華一世界一塵一國一如來。

上堂極大仝小不見邊表極小仝大是何竟界祖師肝膽向人傾他家更在青山外喝一喝。

宗璽佛源張護法誕請上堂昨日雨今日雨點點打著心眼裏報汝諸人知不知古佛過去已久矣劫雲初芥石始更詢華甲與春秋佛源佛源祇者是。

額駙衛檀越請上堂六鼇載地五嶽擎天石麟應記少陵題篇所以道圓仝太虛無欠無餘包羅萬有而不盈含吐珠璣而無罄蹋著路頭撥轉關捩即且置祇如法一丹尼大衛檀越為祖護植福又作麼生奕葉流芳繼閥閱連綿瓜瓞奏塤箎。

上堂山僧恰直橋頭見兩人把手引白一人云昨日雨今日晴是明法身事一人云芍藥開棕櫚長是明法身事忽有人從旁約住罵云汝二人恁麼只解說法身若法身實未夢見在山僧見之忍俊不禁乃痛與一喝者一隊漢各箇削跡而去乃顧左右云佛身王居士母難之辰要山僧舉揚箇事且道箇事如何舉复顧左右云上來舉揚理合回向吽吽。

上堂莎底因生一念遭他毒螫通身明王藥出金缾如日銷鎔薄冰攪長河為酥酪變大地作黃金轉關迻軸換斗迻星即不無且王秉和為會成祈永年又作麼生道八萬四千塵勞門流入莊嚴智慧海。

上堂太和令陳公於催科撫字之暇捧出無盡香飯供養無邊高僧為母樊夫人祈益福算仍要嵩山陞此座子舉揚宗乘藉此法利並答罔極嵩山既到此座說箇甚麼即得良久云我有箇方便以杖連畫云福於斯壽於斯與滄海並與南山齊。

上堂大事未明如喪考妣大事已明如喪考妣大事未明固是大事已明因甚如喪考妣當時祇道毛長短燒了方知地不平。

玄初劉公請上堂談笑梁州十載餘白雲深處每相期碑文白字還須刻莫厭慈明相為時复舉李狀元訪徑山杲杲上堂舉僧問雲門如何是和尚家風門云有讀書人來報杲云讀書人已在者裏作麼生與伊相見顧視左右云不是冤家不聚頭師云讀書人已在者裏作麼生與伊相見嵩山亦顧視左右云文章千古事得失寸心知。

上堂僧問如何是嵩山竟師云門連昆水山接華峰乃云太華山華亭寺羅漢殿太史祠往古來今無變無易箇中消息幾箇能知即使打地張口長慶生眉更有拈皁角悟救餈敲木盆要遞泥貓兒尾上繫檑椎還會麼大蟲裏紙帽好笑又驚人。

住富民縣臥龍山法華禪院語錄

據室深固幽遠無人能到如今新臥龍已得端居此室倒拈拂柄把住要津不通凡聖矣你湖海衲僧到來又如何管待以杖畫云雲門餅趙州茶。

開盧金聲振請上堂拈香祝聖畢次拈香云此瓣香奉為平西親王並當道護法檀越紳士等末後拈香云此瓣香气吞諸方師表百世爇向盧中供養磚鏡大和尚乃云臥龍山寺老禪和此日盧開到嶺阿添煤祇借金居士凡聖還教避得麼時有僧問如何是賓師云闍黎是暫到進云如何是主師云鐵輪天子僧禮拜師便下座。

上堂僧問如何是臥龍竟師云碧水流白鷗乃云山日麗長空衲僧齊曬㫰可惜閒工夫作在衣架上喝一喝下座。

上堂豎拄杖云會麼於斯會得便知釋迦老子打失眼睛底時節脫或未會聽臥龍處分然而者事祇饒牙如劍樹口似血盆亦難彷彿除是過量人方有趨向分如今深山裏土地也在瞠眉努眼謂之直指烏乎老胡豈不絕望不見道參須實悟須實閻羅大王不怕多語。

上堂珠樹靄沈沈滄江涌萬尋昆明一線月旁午上東林且道明甚麼邊事昨日雨今日晴寒軒暴背樂忻忻。

上堂一九兩九褱中插手大雪[阜-十]山孤鳥啼柳品字地盧爇生柴無底缽盂煖白酉更烹露地牛殺子湖狗醉飽拍且歌呵呵笑破口臥龍祇此要人知莫怪普化翻筋斗。

普請上堂梆聲震天普請出嶺雖有冰霜絕多佳景向前拾得缽盂卸柄复長揖云不審不審。

上堂僧問如何是三寶師云稻梁菽進云意旨如何師云衲僧三頓飽齁齁乃云若是德山臨濟以杖指云且向者邊立若是文殊普賢以杖指云且向者邊立顧左右云臥龍不合為諸人註解便下座。

除日上堂爆竹徹天桃符入地世出世閒總此周備卓杖云一芥墜而地覆一塵飛而天翳。

元旦上堂僧問陰陽未形主人公在甚麼處師云會陽既形主人公在甚麼處問無夢無想主人公在甚麼處師云日出後看取乃云壁立龍山鉤曲塘水躍魚飛鳶來泰去否昨日舊年終今日新年始新年與舊年總著者些子以我為隱乎吾無隱乎爾。

上堂你諸人直饒把三經五論三墳五典諸子百氏世出世閒工巧伎術總作一句來問臥龍臥龍不消一摑答汝諸人了也且與箇事總沒交涉汝諸人各有一具地還穩當也未莫當等閒且將未穩當底看看諸仁者但辦肯心必不相賺還委悉麼良久云無人知此意令我憶南泉。

到武定府福田寺上堂僧問正法眼臧意旨如何師拈拄杖云委在今時僧禮拜師打一棒乃云六華飄空群峰集瑞漁父敲冰牧兒瞌睡慈明堂前榜溈山肋上字佛果雞啼太原角吹玄沙指神光臂以杖一卓云一一皆從者裏去复卓云大海終須納細流嶽高盡是千峰埶。

住潞南州彌勒禪院語錄

據室立賓立主絕滲漏於機先有實有權驅聖凡於喝下三千里外蚤識端倪十笏丈中誰堪種艸喝兩喝云付在來日。

上堂拈香祝聖畢次拈香云此瓣香奉為平西親王並請主兵憲盧公護法檀越等末後拈香云此瓣香名不得狀不得佛祖難嬰其鋒臧愈密聲愈揚鬼神莫測其際爇向盧中供養前住荊南開聖今住廣陵福海磚鏡大和尚乃云一竿風月隱梁中又被纏綿出海東莫笑惡聲驚宇內十年肝膽驗蛇龍有僧便喝師云者喝落在甚處僧又連喝師云三喝後如何僧擬議師便打乃云若箇慧布袋有甚底光采一肩破衲衣胸無點墨水舌利如錐腹空似海佛口蛇心笑面無改以拄杖橫肩呵呵大笑云你看者箇慘怪。

上堂舊閣閒田地未曾動著些偶然頭首請潦倒著袈裟一根邛竹杖不識落誰家鐵額銅頭漢看看眼迷麻喝一喝。

上堂江梅笑日岸柳含煙千峰翠色一道凝然不居會界不涉眾緣珠迴玉轉緯地經天一塵正受萬法周圓三要印開百川仝源即理即事非正非偏仰之彌高鑽之彌堅似鏡照鏡如絃合絃還委悉麼竹杖橫肩入市廛逢人乞與一文錢。

賀督府請上堂今日冷似昨日奚暇為眾竭力且不解矢上加尖又何能秤錘掜汁不如和南散去何須豎四橫三中九下七碟子成七片盞子撲落地拍膝一下云者裏也好箇時節。

上堂花阡柳陌古佛家風舞榭歌樓當來補處桃李經春而笑日松柏操霜而自妍文殊普賢也隨隊起佛見法見被山僧二十拄杖趁出駭得金剛汗滴伽藍咬指汝輩東瓜茄子幾曾知得。

師誕眾請上堂四十三年撾毒鼓一條藤杖斷人魂更云戴角披毛事白髮嬰兒解笑言。

上堂舉道吾和尚示眾云高不在絕頂富不在福嚴樂不在天堂苦不在地獄相識滿天下知心能幾人大慧杲云高在絕頂富在福嚴樂在天堂苦在地獄誰知席帽下原是昔愁人師云山僧即不然高者任他高富者任他富樂者任他樂苦者任他苦須知遠煙浪別有釣魚人。

上堂一聲呱地稱雄安知雲門棒折更有白拈老子說他所見不別拈拄杖云當斷不斷返招賊擿拄杖呵呵下座。

嶭居士請上堂驀拈拄杖喝一喝云若是不求諸聖不重己靈一毛頭上橫身底必不周繇者也若是毒蛇頭上揩癢饑雁爪下奪肉百尺竿頭努目底更不周繇者也何故聻他家自有通人愛大眾山僧恁麼且因齋慶贊又作麼生但願山前荍麥孰羅睺羅兒與一文。

上堂本來事如何蜘蛛走上壁網取蟲喫了依然走下壁翻覆看將來二九一十八。

上堂當陽一路祖佛共由覿面一機衲僧罔措所以拾得帽來忘卻衫子似者樣底有甚麼用處不見道大人具大見大智得大用擊石火閃電光牢籠不住呼喚不回始有唱和分雖然祇如宗量麻夫人久勤於道作麼生是他受用一句雲山海嶽都拋棄贏得莊周蜨夢長。

上堂小知不及大知小年不及大年高聲喝云苦瓠連根苦甜瓜徹蒂甜。

上堂舉僧問夾山撥塵見佛時如何山云祇須撝劍若不撝劍漁父棲巢又問石霜霜云渠無國土何處逢渠僧回舉似山山上堂云門庭施設不如老僧入理深談猶較石霜百步師云今日設有問撥塵見佛時如何劈脊便棒且道是門庭施設是入理深談速道速道。

靈應寺近山請上堂道得一句子玄猶隔千差直饒坐斷千差截斷眾流千聖不攜萬機休罷猶是時人公幹須知更有向上一路還委悉麼便下座。

上堂僧問如何是北斗臧身句師云倚天長劍逼人寒乃云北斗臧身理事全倚天長劍逼人寒還會麼會則大家歸去好不會各箇面南看。

張廷璽率眾請上堂山僧昨夜隱几而臥便夢陞彌勒內院見百千萬億善財百千萬億彌勒一一彌勒執一一善財手一一善財於一一彌勒前諮問菩薩摩訶薩初發心時學菩薩道行菩薩行其義云何彌勒菩薩言善男子此義深遠難可具陳山僧即前云善財你如此問老師如此答還要棒喫麼今日眾居士請法山僧無處啟口權將昨夜夢底舉似諸人大眾即今說底是昨夜夢底昨夜夢底是即今說底閉眼底開眼底已為諸人說了還知落處麼驀豎拂子云昨夜今朝休寐語大家著眼好生看。

嵩山野竹禪師語錄卷二(終)

嵩山野竹禪師語錄卷三

鄂　州參仝門人宗宏　錄

鄂　州龍光門人宗上　潞南州兜率門人宗堅　仝編

再住雲南府嵩山禪院語錄

開盧檀越高得捷張國勳同各衙勳貴請上堂指法座云者箇座子與須彌齊等陞此座者揭開千聖頂[寧*頁]坐斷報化佛舌演無量玅義流出恒沙法門所謂我為法王於法自在便陞座拈香祝聖畢次拈香云此瓣香奉為平西親王及高張兩居士各衙勳貴末後拈香云此是第十回供養磚鏡大和尚僧問大冶盧開烹佛烹祖如何是斬新一句師云今日勳貴約山僧開堂進云恁麼則各各心空及第歸也師云如何是心空及第歸底句僧喝師云此喝也少不得問選佛場開即不問當陽一句作麼生師云零零落落千峰雪澹澹清清幾點梅進云人人盡獲無生意箇箇仝明般若心師云誰不瞻仰問雪飄萬里時如何師云祇要你寒入骨乃云開盧瑞雪兩采一賽有時白紛紛有時青靄靄古人云好雪片片不落別處且道落在甚麼處還有知得落處底麼不見目前無法意在目前且誰是目前法莫是海岳雲山艸木叢林總成瓊樓玉宇麼莫是一玉宇有一佛出世說不可思議甚深法不可思議解脫門麼莫是藩府勳貴約山僧開堂直指人人本具受用底麼衲僧門下總沒交涉何也他家別有通人愛。

上堂握靈蛇珠煇天鑒地持金剛劍截鐵斬釘德山臨濟如龍得水佛果玅喜似虎靠山清平木勺靈昭笊籬包羅萬有含吐十虛過量人有過量智有過量智可以接待天下人所以道淨裸裸絕承當赤條條沒回牙一道清虛渾無向背還委悉麼十字街頭等箇人玲瓏不是尋常事。

上堂古者道咳唾掉臂是祖師西來意遂回首作咳唾埶云還有西來意也無僧便問西來大意事如何師云瓦礫生光問如何是戒師云匙挑不上如何是定師云棒打不圓如何是慧師云終不向你道乃云即心即佛非心非佛不是心不是佛不是物生鐵鑄金剛你若會得南泉在你腳底你若不會南泉在你腳底何也直饒句外明宗總是野狐精見解未具衲僧气息在且如何是衲僧气息良久云恁麼也免得箇野狐精見解。

上堂舉僧問法眼和尚如何是佛眼云汝名慧超僧有省佛果云還會麼病遇良醫饑逢王膳買醬得鹽雪裏送炭師云嵩山即不然熱病得藥冷病得汗似桼投朱如油入麵。

上堂一色不有百千三昧全章一念才興無邊竟緣齊赴所以道群靈一源假名為佛體竭形消而不滅金流璞散以常存無變無不變非存非不存此是清故阿吉革焦氏即日一周作大佛事所以山僧登此座子示無生滅之體明無去來之用若是者裏會得可謂省力其或未然山僧更有箇方便遂舉莊宗皇帝請華嚴靜禪師大內齋時諸大師總看經惟華嚴一眾默然帝問師何不看經靜云道泰不傳天子令時清休唱太平歌帝云大師一人即得眾何不看靜云師子窟中無異獸象王行處絕狐蹤帝云諸大師為何總看靜云水母元無眼求食須仗蝦師云莊宗殊勝中殊勝乃能萬機之暇露無為之功用可謂萬世徽猷華嚴奇特中奇特乃能百尺竿頭發竭世之樞機亦可謂萬世龜鑒山僧今日為眾竭力且道成得箇甚麼事也祇要一光烜赫逼虛空今古熾然常照燭。

長至楊聞谷請上堂銀碗裏盛雪也好秤錘裏掜汁也好破沙盆裏煬羹也好珠砂缽裏括殘也好者箇總不問你你道一陽來复复見天心且誰是天心自代云剝盡群會來复日不萌支上起溫風。

供養天童悟祖開化和尚請上堂佛祖第一機無是亦無非是非兩踢脫心空及第歸若論第一機開化和尚為諸人露頭露目了也祇如心空及第作麼生道有道得恰好者不惟祖風不墜正眼流通亦且知我天童老人面目猶在有麼有麼复舉谷泉和尚訪慈明禪師明問云白雲橫谷口道人何處來泉左右顧視云夜來何處火燒出古人墳明云未在更道泉作虎聲明以坐具便摵泉接住推明置禪床上明卻作虎聲泉大笑云我見七十餘員善知識今日始遇作家師召大眾云還識谷泉慈明麼以兩手拍膝云天童老人來也不暇道得問取開化和尚一轉語去。

上堂孤迥迥峭巍巍鍼劄不入密綿綿涽潑潑水洩不通所以壁立萬仞處滴水滴涷滴水滴涷處壁立萬仞即使摩醯三目也覷不見大悲千手也摸不著我甸舒慈雲兩和尚向覷不見摸不著處要嵩山露箇說話然則欲露者箇說話須向文采未章前薦取始得何也莫怪從前多意气他家曾蹋上頭關。

上堂殺人刀涽人劍要用便用要休便休天是天地是地山是山水是水都盧是箇沒意智顯大機明大用通身遍身觸著磕著也祇是要未見者見未聞者聞未悟者悟未證者證正恁麼時懷州牛喫禾益州馬腹脹即不問你嘉州大象吞卻陝府鐵牛又作麼生穿楊箭與驚人句不是臨時學得來。

福海老人誕上堂舉僧問趙州承聞和尚親見南泉來是不州云鎮州出大蘆菔頭師云趙州答話不妨奇特祇是屈他南泉大似箇蘆菔頭嵩山即不然或問和尚親見福海來是不向他道滇南產茯苓。

包章京張公請上堂結制已過三十日轉眼又是臘月一施主辦齋和尚喫佛法人事俱周畢此土二三西天四七癩馬繫枯椿不勞重指示乾屎橛蘆菔頭金剛圈栗棘蓬是擔板禪和底履歷所以作家不啐啄啐啄仝時失紫羅帳裏攃珍珠大地撮來如粟粒又作麼生委悉喝一喝云弄潮須是弄潮人相識還如不相識。

饒繡袞請上堂硃砂缽裏金牛飯吞不下吐不出瑪瑙盆中赤肉團摶不圓掜不碎放一拈一拏三道三施照用於雙縱雙禽明綱宗於三玄三要四種料揀七事隨身衝天气宇落地金聲正恁麼時如何是嵩山為人句敶雲橫海上拔劍攪龍門。

上堂以拄杖擊香几一下云大眾會麼恁麼散去猶較些子設或遲疑嵩山撦葛藤不少何也羊頭神倒跨碧雞金馬遊遍四天下與二十四景帝共相論義云勝義諦中有世俗諦不若言有智不應一若言無智不應二一二之義其意云何比無有對者惟有嵩山拄杖子總與一摑云回而更相涉不爾依位住嵩山見了總不管他為甚不管數聲清磬是非外一箇閒人天地閒。

彌勒寺監院請上堂百日禪期過半未曾舉著舊案今朝特地陞堂反覆元來者漢一句當陽眾流截斷波斯喫胡椒老鼠嚼冰炭。

上堂朔風凜凜松煙鬱鬱覿面相呈更非他物所以物物盡玅法法圓融一一七穴八穿一一千重百匝見色明心聞聲悟道玄機獨唱截斷眾流鑊湯中垂手虎穴裏揚名顯大機明大用涽人劍殺人刀須是其人且如何是釋迦老人悟底道相識滿天下知心能幾人。

元日兵憲盧公請上堂昨夜窮冬盡今朝椒柏香家家簫鼓動可以樂時康此是仙月盧公治國安民為祥為瑞底餘力雖然一句分明報汝知千尋萬派還歸海揮拂子下座。

元宵上堂元宵景致可觀火樹銀華爛然萬戶千門鼓吹太平時在目前嵩山也隨例得一橛乃以拄杖打圓相云會麼良久云可惜許复云通蘊張君到嵩山飯僧薦嚴慈答劬勞又作麼生指示此日此時開正眼饑來喫飯倦來眠。

上堂春王二月一玄鳥聲催急桃華燦爛開者箇無人識如欲識須真切嵩山此語雖平常木人聞之也泣血。

上堂應龍馮公欲山僧垂語為北堂祝壽山岳峙與內政祈玉燕重翔若論壽域虛空無量滄海無涯若論熊兆英物齊聲阿充齊名所以道仁者必得其壽必得其子孫既然且道如何是他受用一句不須鶴下壽添室自是門高嶽降申。

祖臂韓公同眾內府請上堂一塵含法界大地全收一念絕周遮古今不變所以道無邊無表絕相絕名掜聚裂開生禽涽捉斥妖逐魅奪食驅耕大眾鬧市裏天子百艸頭老僧則且置隨處作主遇緣即宗畢竟如何以杖擊香几云迅雷歷歷無私震艸匽風行得自由。

解制上堂春日乍融春風乍溫春山刺錦春水消冰全章己用盡露法身出戶不出戶亦任高鑒蹋著蹋不著何妨艸青所以道動若行雲止猶谷神既然今日宗熙孔居士為諸人作箇滿散餞發一句作麼生道咭嘹舌頭三千里。

上堂雨斷秋空月浮桂影免擣靈藥杵聲自冷。

上堂舉馬祖翫月因緣頌云年年此夜一輪圓照徹梁城萬井煙要問三人誰箇恰抽身歸去是南泉。

上堂去年開盧雪今年開盧晴去年今年何相遠一冷一暖難為情复云雪皚皚晴杲杲手執夜明符幾箇知天曉。

峙如岳參府請上堂長至節過八九老梅雪孕谿口細看地上春來莫愁瘦殺楊柳蘇州有常州有一拳拳倒碧雞坊拈起珊瑚鞭北斗。

上堂驀拈拄杖召眾云會麼祖師西來庭前柏子句外明宗機先領旨且置祇如離見絕聞作麼生道貍奴白羖念摩訶翠竹黃花聳兩耳。

佛身王居士請上堂時固山額貞何居士出禮拜師云若論第一義諦何公居士為諸人露布了也苟或踟躕第二門領取豎拄杖云金剛劍截鐵斬釘師子兒蹴蹋返躑孤峰頂上招手十字街前點頭十字街前招手孤峰頂上點頭顧左右云者箇說話畢竟如何撦葛藤不了有甚麼佛法擿拄杖下座。

雪日祖臂韓公請上堂群峰戛玉萬壑鳴珂好箇莊嚴世界就裏何常淆訛你若寂寂寞寞我也多多和和又誰管你樵沒蹤跡漁絕網羅龍女獻珠酒樓謳歌大家共賞瓊樓玉宇遍山阿。

蒲居士等請上堂風動風鳴雪飄雪下錦繡山川了無縫罅玄機透徹融萬相於目前至理精明會千差於物表超生死絕見聞即不無隨處作主遇緣即宗又作麼生不萌支上綻香肥無影林中日杲杲。

上堂北風聒聒吹疏壁雨雪紛紛下朝夕凍得諸人毛骨寒腳跟下事浮逼逼插下火箸來築碎梵王鼻石虎叫不休木人叉手泣惟有達道人不借些子力毛德如請上堂初三十一不用擇日是佛是心非得非失脫殼烏龜飛上天旛竿頭上煎饠饆南斗六北斗七佛法絕思惟道學彈指入卸卻雲門枷放下曹谿石馬祖陞堂百丈卷席對面千山天涯咫尺。

作務歸上堂運瓦般磚事事忙歸來無法可商量抬眸月在梅梢上大地山河總是霜喝一喝。

上堂元宵鐙萬家春即此是時節好好細談論過去諸佛於此時節示般涅槃未來諸佛於此時節示見受生見在諸佛於此時節說法利生且道拄杖子於此時節畢竟如何遂卓一卓复云者事且從包裏李夫人求嗣又作麼生分付石麟生瑞靄玉燕向高門。

上堂春日曛曛春風謖謖瑞艸萌牙夭桃吐萼靈雲攢眉濂谿囪綠陝府鐵牛角生嘉州大象毛脫著著碓嘴生花磨盤八角。

額駙夏檀越薦郡主請上堂大道沒遮欄至理絕回牙世與出世間無住無非住所以道來無所從去無所至論其體也日月不足諭其明論其用也虛空不足喻其廣驀拈拄杖云郡主見山僧與麼舉揚則證悟無生在山僧拄杖頭上見大人相云我無量劫來寶臧珠珍卻被嵩山長老道破如今未免轉施見前四眾及盡未來際一切眾生直使窮劫莫罄汝等還信得及麼若信得及釋迦不先彌勒不後脫或未能以拄杖擊香几复拋下左右顧視云可惜許。

蒲夫人請上堂紅塵[阜-十]裏無礙紫竹林中有家好箇見成受用不須別作生涯如是則壽山福海盡是己有龜齡鶴算亦非他物假使有人磨以為墨過千國土乃下一點如是點與不點盡抹微塵不足喻其壽量大眾如此舉揚除是本分衲僧方信得及若非其人未免怪笑還識祖師麼曳杖下座。

特生請上堂雨水前元宵後看看春舒柳桃李自成蹊馨香遍宇宙乃卓杖云是大神咒是大明咒是無上咒是無等等咒特生特生般若仝壽。

解制謝護法上堂風從虎雲從龍更摶扶搖九萬空是以各鎮提承盡心盡力護衛法門其功可謂盡天地不磨空芥城不窮山僧又將箇甚麼奉酬我想贈人以物不如贈人以言且贈甚麼言聻碑文刻白字當道種青松。

結制固山何公包章京張公請上堂舉僧問智門祚和尚云一切智智清淨還墮地獄也無祚云閻羅王是鬼做師云智門老子可謂不忝雲門下烜赫兒孫若較嵩山者裏十萬八千在如今或有問一切智智清淨還墮地獄也無但道不可擔枷過狀。

上堂玉璋饒君為母祝壽嵩山別無可說有首無生曲子不妨舉似月初十西風急無位真人持書來報道王母降瑤池王母手中有一物大如斗赤如日以之壽劉母劉母算增益更有騎虎豐干執爨寒拾都來道箇如是如是饒公饒公記取記取。

上堂喫飯穿衣釋迦彌勒真如佛性翠竹黃華出焉而不知其所終入焉而不知其所窮古木無人徑深山何處鐘有人於其中處胎嶽降乃至作世閒種種事業莫不於此始於此終你道是誰玉璋饒公复呵呵大笑下座。

包章京張公請上堂日間浩浩裏作得主夢裏如何作不得主者箇去處諸人不可放過若放過他時喫閻老子鐵棒莫言不道嵩山昔年見箇尊宿他問者箇所在如何透去嵩山勤苦三年始有箇入路今日向華王座上作者戴角披毛事亦不避諸方柬責雖則祖令當行十方坐斷孤迥迥峭巍巍尚不敢造次何故如臨深淵如履薄冰此言不可不凜焉珍重。

永順總府線公請上堂日面佛月面佛河裏失錢河裏漉是世法是佛法雨下地上如油滑家家門前火把子楚王城畔水東流不問你且道樹倒藤枯句歸何處驀豎拄杖云有佛處不可住無佛處急走過。

宗璽張護法度僧請上堂水中鹽味色裏膠青秤頭八兩秤尾半斤黃檗室中喫棒藥山松下看經國清伽藍遭打雲居土地被瞋且道無位真人居何國土四五百條花柳衖二三千所管絃樓。

額駙衛檀越請上堂目前無法有馬騎馬意在目前無馬步行不是目前法空裏書卍字非耳目之所到石上種青松所以道有情之本依智海以為源含識之流總法身而為體大眾會麼木人才奏雲中曲石女便吹海底笙。

上堂星辰夜夜挂長空何事今宵獨不仝及至打開兩隻眼何曾被他碧紗籠。

堅長老通法嗣書上堂拈書召眾云者符子裏有道真言念將出來不惟赤口毒舌魑魅方良全消即乃佛乃祖也未免倒退何也他家曾蹋上頭關。

上堂朔風凜凜十分寒日照梅梢露未乾普請諸人高著眼切忌從他支上看既不從支上看畢竟從甚麼處看者裏也須拈卻炙脂帽子脫卻鶻臭布衫底衲僧始得有麼如有出來嵩山要與他相見。

上堂臘月廿二寒光匝地凍合千谿了無塵滓伶俐衲僧便合會去如涉脣吻白雲萬里所以道寒則普天匝地寒熱則普天匝地熱你衲僧分上畢竟如何驀召大眾云幸爾無事歸堂喫茶。

除夕上堂爆竹聲聲逼歲除梅花又見向雲舒分明好箇真消息試問吾徒會也無良久云既不會嵩山自道去也以手作鵓鳩嘴云谷呱呱便下座。

上堂元旦二自然智無師智齊周備醒醒底亦任醒醒瞌睡底亦任瞌睡顧左右云頭角生也复顧左右云才有好音來耳畔又被風吹別調中。

陳天徹率眾請上堂才直正月一又是月初十曲指從頭數鳥騅趁不及趁不及千峰頂上側足立離相絕名絲來線去高高處觀之不足低低處看之有餘還會麼驀過于闐國撞著摩羅什。

上堂昨日雨今日晴水光山色坐黃昏嶺梅吐玉隄柳垂金山月欲吐未吐鴻雁一聲兩聲复舉古德云鋸解秤錘油煎石磉兩手擎來有功者賞師云誰是有功者我要與他一束帛。

元宵馮鱗長請上堂山僧適才入城謝客見東城鐙繩與西城鐙繩無別南城鐙繩與北城鐙繩一般勿論長衕短衚貧富貴賤家家門首總少者條鐙繩不得嵩山見此佳景忍俊不禁不覺手舞足蹈卒成一曲今日馮居士請陞此座不免為諸人重歌一上遂操蜀音以手作打瓦鼓埶云元宵自是正月半嵩山一一為君判須彌鐙王暗偷眼然鐙古佛開笑面千手大悲出梁州毗目仙人生叫喚娛樂底亦任娛樂賞翫底亦任賞翫了了常知無別知明明見了非他見擿下拄杖云灼然似箇鍍鑠鑽。

寧宇居士請上堂年年二月一獨有今年別罌粟十丈映晴嵐翠竹千竿搖春日蟄發昆池魚化龍陽回海角蘆飛鳦嵩山拄杖更淆訛忽然變作鐵鱉鼻而今竄向諸人前遂拋下拄杖云九九還歸八十一。

內府眾護法請上堂春分時節雨群芳兼蜨舞紫燕理舊巢黃鶯啄新[卄/秬]頭頭意暢情舒物物耳聞目睹既然一一見成何必重重言語大家撩起便行免得攃沙攃土复以手作打杖鼓埶云普。

上堂楊花如雪山如錦隔澗流鶯叫落梅此日此時人共得尋芳逐翠任徘徊拈拄杖召大眾云祖臂韓公即日初度林下道人以何祝壽卓一卓云嵩山拄杖情何切指出桼園八百春。

贖王會成歸俗請上堂柳條金嚲梅梢脂澍百芔競妍萬松鬱霧發纖機於群芳撼條風於一雨桃浪並麥浪翻飛梁山與華山相顧白額虎產大蟲黃缺脣生玉兔會成會成者裏莫住汝非仝流勿與共處且歸作俗人永承爾宗去克勤克儉永昌永祚恭諗王維摩有郎一著錦衣便高步步蟾從此蹋青霄月中丹桂親分付。

陳章居士供法衣上堂靈山委付迦葉粲粲金襴慈氏相傳未休重重錦縫恁麼會祇得其一不得其二大庾嶺頭力竭面目分明雞足峰前悄然頂門已露恁麼會祇得其二不得其一拈拄杖召大眾云一二之義其事云何以杖卓一卓喝一喝。

纛章京巴公請上堂舉世尊初生一手指天一手指地云天上天下惟吾獨尊師呵呵大笑云也好笑笑須三十年何也鳳兒未出林便有摩霄翼老胡才下地心肝便傾出無端韶陽腦後椎未免平地生荊棘生荊棘芒梢刺著輪王鼻。

上堂殘春已過中夏初臨火雲彌布火旂鮮明滇南景異寒暑各嬰一雨則涼風透骨一晴則酷吏相瞋大眾不涉仝異一句合作麼生石女夜拋機軋軋木人曉弄笛聲聲。

上堂熏風自南來殿閣生微涼寒來暑往秋收冬臧倚他門戶旁他牆反被時人喚作郎。

鄂州龍光上長老歸振國何居士請上堂玉剖荊山名重列國金離麗水光絕諸塵物既如斯孰與仝價況宗門牙叉法社夔龍骨臨濟而肉德山才明教而學覺範實為楊岐遠裔可繼福海真孫說甚壽聖錐鉤玅喜竹篦三玄戈甲五位功勛總尋常茶飯也所以振國何公欲聞子歸就父共說家常祇如家常一句又如何道愁人莫向愁人說說向愁人轉更愁。

楊聞谷請上堂太華峰昨夜秋昆明水清如油山悠悠水悠悠歌白雪唱梁州端師子正黃牛也來者裏大家笑不休你道笑箇甚麼人從橋上過橋流水不流复舉僧問首山云如何是佛法的的大意山云楚王城畔汝水東流師云嵩山即不然或問如何是佛法的的大意向道漳泉福建頭匾如扇。

潞南州兜率堅長老歸上堂師兒近日已匡徒再上山頭省老夫七尺遼天笻竹杖重重分付莫塗糊堅長老聽指呼他時接得英靈物都盧排上祖師圖記取記取。

上堂皓月當空未是轉身句谿流澗底未是入門句白額虎咬殺大蟲說與諸人不識良久云昆侖鼻橫龜哥眼赤。

中秋上堂寒山無比倫南泉便歸去鷲嶺喻重重曹谿落指顧嵩山复如何別處開門戶以拄杖畫○此相云會麼休道孤輪隱清光常獨露。

上堂蟬鳴樹底雁宿沙洲萬戶擣砧千江映月泥牛海底耕翻曠劫靈苗木馬雲中嘶殺今時消息說甚長三丈闊八尺自然緣水青山誠哉古佛气象一微塵攝眾微塵眾微塵攝一微塵放去從容收來自在如寶絲網友光相映葛藤且說到者裏祇如何檀越素稱舊識畢竟以何為驗不因握手鷲峰前安得談心昆海上。

曲靖府報國海長老歸上堂千差坐斷肘下看靈符八字打開胸前旋卍字胸前旋卍字萬古神光肘下看靈符五葉秀气五葉秀气一切水月一月攝萬古神光一塵塵剖一切塵一塵塵剖一切塵金馬坊前一切水月一月攝碧雞關上遂連喝云若不喝住說到驢年也未休。

宗璽佛源張護法誕請上堂瑤池桃孰十月一信手摘來香噴鼻如今捧出萬人前瑪瑙盆暉映霜日說甚棗大如瓜萍甜似密驀直無位真人輕輕道箇不必恁麼也得不恁麼也得何故春到百花開何須尋舊曆。

王國勛國相薦嚴請上堂走馬街前擔來負去何曾識得衣珠屠豬案上割去截來那箇識得精底譬如巨商入海探寶手力崨疾者先得之所以我長山王公手提萬貫囊足千珍自漢中見丈雪和尚知有向上事及寓梁州再造嵩山于于然惟道是樂也故臨終時屬長君及仲君後事畢談笑中便奄然化去烏乎若公者比近世形仝之沙彌亦霄壤矣還知麼臨行一句分明道巧手丹青畫不成。

江佛道請上堂冬日晴開臘八慈風蕩蕩無邊奇哉三歎之語如今笑殺嵩山不是兒孫伎倆別他家曾蹋上頭關你若丁一卓二我也拏三道三更欲指鹿為馬安知得兔忘筌阿呵呵世間無限癡男女盡向糟甕裏頭眠且誰是糟甕裏眠者聻鼬[鼬-由+里]鼷鼠蜈蚣蚰蜒。

說戒上堂嚴持者嚴持毀犯者毀犯布薩者布薩隱惡者隱惡古者道修證即不無染汙即不得祇此不染汙乃諸佛之所護念於斯領得即佛之一字亦不喜聞況持犯罪福者哉苟或遲疑優波離尊者為諸人轉十無盡戒。

上堂連日撾鼓陞堂衲僧气宇如王提唱楊岐宗旨結習如雪澆湯嵩山恁麼告報還有為人處也無春色無高下花支有短長。

上堂龍吟雲起虎嘯風生放之則遍卷之則臧靜無邊際動即隨方即心即佛非變非常驀召大眾云是甚麼得與麼郎當。

上堂㭉花頌元正春風剝楊柳青帝騎蒼龍金毛變作狗此四句有一句奪人有一句奪竟有一句人竟俱奪有一句人竟俱不奪若人識得將者箇座子分半座與他若識不得須彌和南昆侖稽首。

上堂塵塵三昧觸處該通葉葉如來隨機展演且搭在一邊祇如百花競秀玅德家風一亙晴空普賢竟界你道於衲僧分上合談何事卓拄杖喝一喝云也要大家委悉。

上堂竹檀欒柳婆娑好箇春初景不可不謳歌不可不打鑼遂以手作打鑼埶复高聲唱云到江吳地盡隔岸越山多。

嵩山野竹禪師語錄卷三(終)

嵩山野竹禪師語錄卷四

鄂　州參仝門人宗宏　錄

鄂　州龍光門人宗上　潞南州兜率門人宗堅　仝編

晚參

中秋晚參青山日日雨傾盆祇說廣寒羞見人忽地晴開天如洗清光依舊在江蘋驀召眾云正恁麼時還是修行邪供養邪拂袖歸去邪星隨平野闊月涌大江流。

晚參因小師翦燭光滅師謂眾云要見龍潭麼向者僧手中看取要見德山麼向山僧手中看取即心即佛非心非佛不是心不是佛不是物是箇甚麼向諸人腳跟下看取雖然不是一番寒徹骨怎得梅花撲鼻香。

晚參先行不到末後太過不知是何人斯欲我多多和和元來是鄂渚一箇弟弟一箇哥哥斯人何居竹眉之阿斯人名誰問取玄沙。

晚參僧問幽鳥語諵諵辭雲入亂峰是甚麼意師云花因雨打落日為雲破來問皓月當空時如何師云清光獨露進云吹萬刀刀時如何師云山山吐玅機進云恁麼則有水皆含月無山不帶雲師云徒來念詩篇僧喝師便打問月朗星稀即不問風雲際會時如何師云今夜不答話有俗士與僧齊出師云者僧且止俗士快道士禮拜師云拜即不無汝須快道士云某甲不會師云不會即得乃云幽鳥語諵諵聲落髑髏前辭雲入亂峰刺瞎汝兩瞳今夜不答話十有九人怕皓月當空清光不仝者僧且止不可與語俗士快道嚇得滴尿者些蠢物不如趕出遂以杖一時趁散。

晚參如今窮歲畢那事何曾識心頭未悄然依舊重分析舉起拄杖云會麼若也未會付在來日。

晚參僧問孤峰獨宿時如何師云祇教你棒折進云過在甚處師不答乃云孤峰獨宿祇教棒折過在甚處不吐一句會麼卓杖云者般時節說向諸人猶作竟會大似日中迷路月下挑鐙若是伶俐衲僧舉起便知落處不見南院問風穴云南方一棒作麼商量穴云作奇特商量穴便問和尚此間一棒作麼商量院云棒下無生忍臨機不見師穴便悟入者便是舉起便知底樣子還會麼歸宗會斬蛇禾山解打鼓。

晚參僧問某甲有鐵牛之機請師不搭印師云不搭印得麼僧無語師喝云話頭也不識問皓月當空時如何師云喫棒未有了日在乃以杖向空指云會麼眾無對遂拋下云既不會大家噇眠去。

晚參有俗士作圓相云者是甚麼師云將謂將謂元來元來士禮拜師云放不下擔將去又一士問如何是色師云滿眼攃紅綠進云如何是空師云長長看不盡進云色空兩忘時如何師云昆池浮皓月太華插青霄乃云有問有答石頭路滑無問無答來朝初八祇饒恁麼不翻為黃楊木禪即翻為徐六擔板正恁麼時如何是獨超一句寒巖石鼓敲三點破寺金鐘扣五更。

晚參聒聒秋風一夜雨華山高卓白雲中忽然卷盡煙氛後依舊冰輪出海東者箇喚作全明全暗雙放雙收且如何是正令全提句白棒當軒立。

結制晚參剋期取證畫地為牢立限調心敲空追響者樣學道底欲悟本心驢年去枉經不云乎以大圓覺為我伽藍身心安居平等性智若識得平等性智則時時在伽藍裏安居又何有結制解制而為之閒斷邪如今還有箇衲僧會得平等性智底麼且作麼生是平等性智莫是四十九年三百餘會是麼莫是九年面壁立雪斷臂是麼莫是打碓傳衣乃至玄要王子圓相揚眉瞚目插鍬輥毬是麼乃以拄杖畫一畫便起身。

晚參僧問如何是師子吼師側耳云㘞复問僧汝適才問甚麼僧理前問師云者狐精尚趁叉牙問某甲一塊地請師下種師云我者裏種也無下甚麼地僧無語師云荒田不柬艸爭怪得山僧乃云荒田不柬艸莫怪山僧好舊日拾得與寒山一面相逢一面老大眾你道甚處是與寒拾相見處良久云趙州道底。

晚參僧才作禮師與驀頭一棒复問云汝適才道甚麼僧擬對師又打乃云以心求之心不可得以禮求之徒勞筋力不如自究了然明白搔著喉嚨癢咬破口中舌月冷鐙殘勿勞久立。

晚參金華監院請益了無佛法可說雖有一箇話柄早為諸人舉出所以汝問訊我低頭汝兜鞋我著靸諸人既無諱處我又何曾祕密雖然祇如甘贄禮拜烝籠普化踢倒飯床你諸人如何委悉舉拳云者箇不可搭卻。

晚參元正啟祚萬物咸新古人到者裏不覺將春光註破矣祇是千百年來無人識得如今莫有識得底麼聽取一頌快涽足山家元夕飯胡麻清貧遣歲月何用獻椒花。

晚參家家鼓吹處處庭燎光光相照不隔絲豪石女奏無生之曲木人舞虞舜之韶汝諸人分上合作麼生卓杖云看腳下。

晚參僧問如何是祖師西來意師良久云闍黎會也僧云不會師便喝乃云入神通海坐寂滅場打骨董話隱哀牢鄉祖師西來意一曲別宮商會與不會山高水長。

晚參昨日雲龍辛刺史呈箇頌子云誦經不誦經二俱墮地獄在家不出家出家不出俗又曰學道不學道祇要死身心心死身不滅身生心不生刺史公可謂在欲渾無欲居塵不染塵看來未在祖師門下須是別有始得誦經不誦經說向愁人愁殺人二俱墮地獄雪山東上太陽出在家不出家紅裙妒殺石榴花出家不出俗生鐵鑄就金剛骨學道不學道一般米麵隨人造祇要死身心耳裏泥沙眼裏塵心死身不滅依然教汝驢腰折身生心不生誰把瑤琴月下鳴山僧恁麼還杜得刺史公口麼。

晚參水盡山窮是幾多刈茅縛屋住煙蘿從教浸爛珊瑚景萬里長天映白波。

晚參山僧到樹宗無法為人通一箇破繩床睡到日頭紅拾枯柴鬻瀑布燒榾柮過殘冬報汝五湖賢衲子何曾識得住山翁。

再住慈雲禪院晚參自笑慈雲舊主人歸來四壁是埃塵為憐無限癡兒女不覺馳驅二十春者事且從祇如山花開似錦澗水湛如藍是明甚麼邊事良久云月落後來相見。

六月廿五日晚參家家門首火把子高照田禾祭酒漿自是南方風俗異年年此日鼓笙簧有者賞鑑有者醉狂有者照宅舍有者照城隍男歌女笑走忙忙山僧雖無稼穡祡祀無佛法商量似此佳節休孤負何妨打鼓樂時康。

晚參雲門抽顧鎮州蘆菔循環數遍琅玕竹阿呵呵谿西雞齊啼屋北鹿獨宿。

九日晚參銀燭沈沈玉露寒飄香桂子落闌干山風此日吹人醉不識何人為正冠顧視左右云明年此日知誰健好把茱萸子細看。

晚參萬點青山夜雨長秋風謖謖詠寒螿莫笑村前王大姊麥作醪兮米作漿桮中物未盡陶陶入醉鄉且道是誰祁毛羽狄米貝明臧。

晚參僧問如何是鐵牛之機師云密密無蹤跡層層鎖寂寥進云意旨如何師云夜夜峰頭月朝朝山上雲問南方一棒即不問如何是慈雲一棒師云青天也叫屈乃云德山小參不答話也好箇話頭趙州小參要答話也好箇話頭慈雲即不然有問有答言中取則無問無答免得心力复云薄莫慈雲撾毒鼓驚起峰頂石人舞一拳拳破太虛空此句待明日續。

上元勉參家家火樹花開戶戶銀缸朵發欲會物我仝根請觀者箇時節何故我見鐙明佛本光瑞如此。

晚參舉保福上堂舉寒山偈曰吾心似秋月碧潭清皎潔無物堪比倫教我如何說老僧即不然吾心似鐙籠點火內外紅有物堪比倫來朝日出東師云一箇疑有十分悟有十分一箇悟有十分疑有十分正眼看來總欠一著山僧也有箇狗尾續貂吾心似古鑑萬物景常見比倫不比倫打破鑑來看如今恁麼莫有優劣麼試道看。

晚參適才太守至山有勞諸人神用山僧舉則因緣以供大眾乃舉僧問楊岐如何是佛岐云三腳驢子弄蹄行師云天下老宿諸方作者雖然批判終不能為楊岐師翁顯出宗旨慧上座有箇頌子不妨舉似楊岐此驢風入四蹄要駕便駕要騎便騎東遊滄海北上須彌報汝諸人那得知。

晚參僧問鐘樓上唱讚床腳下種菜意旨如何師云從來疑著進云有甚相隔師云汝道一轉語看僧彈指一下師云又道不隔僧云請和尚道師云道即不辭祇是口門窄僧禮拜師召眾云祇如山僧適才恁麼答話還有過也無便下座。

晚參無去無來祖佛師朝宗萬派合如斯形言語箭鋒機一方明月下昆池。

晚參驀指盧云博山雅製看不足炭紅煙綠飄香玉山僧不避作盧頭盡段群靈齊成佛切忌動著若也動著六六三十六咄咄复以手撫几云也只兀兀。

晚參臘盡年窮無甚佛法可說我也不學他古人不蓄一粒米不種一莖菜接待十方往來也不炊黍米飯烹露地牛與諸禪分歲但只渴則共鬻流泉興至齊歌白雪何故也免得諸人口吻。

晚參十五日已前外息諸緣十五日已後內心無喘正當十五日中心樹子屬阿誰卓拄杖云貓兒尾上繫檑椎。

小參

除日小參微言滯於心首恒為緣慮之場實相具於目前翻為名相之竟擬向即乖用心即錯上根利智舉著便知下劣凡夫三搭不轉五福者裏也無禪與人參也無佛法要人會一味饑則喫飯困則高眠驀召眾云祇如臘盡年窮又作麼生自代云來日是新年复舉開聖老人上堂眾才集乃拈拄杖卓一卓顧視左右云開聖今年除夕無甚長言短語祇有爆竹一枚遂喝一喝云是甚麼聳兩耳師云昔年被他者一喝祇得三日耳聾即今還有知利害者麼复喝一喝下座。

小參古人三日便能取證諸人入堂已三日莫有恁麼者麼有則出來對眾說看說得是山僧與汝證盟非但山僧即鐙籠露柱禪板香案三門佛殿廚庫前堂山河大地艸木叢林亦與汝證盟有麼有麼复舉玄沙示眾云盡大地是顆明珠時有僧問既是明珠學人為甚不識沙云全體是珠更教誰識曰雖然全體是爭奈學人不識沙云問取汝眼慈雲彥隆禪師云諸禪德者箇公案喚作嚼飯餧小兒把手更與杖師云二尊宿可謂恩大難酬祇是多虛少實五福即不然者箇公案大似燒尾辟歷觸著則喪何也不得春風花不開花開又被風吹落。

小參五福有箇敗闕舉似諸人祇是不得冷笑昨日從白蓮村歸中涂遇夥獵漢逐鹿問曰老和尚見鹿過麼山僧向道不見曰老和尚錯過也山僧被者一語祇得無言可對如今莫有為山僧雪屈者麼眾無語師云不惟落節於彼亦且失利於此便歸方丈。

小參舉僧問梁山明和尚終日喫飯不曾咬著一粒時如何明云一箇班鳩九隻鳥師云老和尚也好箇心腸祇是口如密心如毒終非慈祥今日若有問終日喫飯不曾咬著一粒時如何但向道三腳蝦蟆跳上天。

小參五福即日獻歲無物與眾燕飲賴有一鍋滾湯莫教孤負勺柄大家談笑且銜桮椒柏生光樂無為無景林中月正照不萌支上綻香肥。

小參豎起拂子召眾云會得底喚作禪不會底喚作禪似者儱侗禪和如麻似栗也著在堂裏有甚麼用雖然且作死馬醫复舉五祖云孫臏今日開鋪了無一人垂顧可憐三尺龍須喚作尋常破布五福即不然五福今日開鋪湖海衲僧無措分明一箇東瓜說是鎮州蘆菔。

小參僧問打破虛空當下心息如何得心息去師云闍黎自薦取乃云春雨溼千峰春風鳴萬里乃轉普門經隨緣皆玅理者事在臨濟喚作照用仝時人竟俱奪在曹洞喚作理事縱橫玅協兼帶在溈仰喚作圓相默問義海波翻在雲門喚作臧身北斗函蓋乾坤在法眼喚作三界唯心萬法唯識在列祖喚作打地搖鈴張弓架箭擎叉舞笏推磨輥毬雖各開門戶究竟還歸一致揮拂子云者事且止佛真居士初見山僧於慈雲再陳機解於五福且道如何是他入門句寥寥天地間獨立望何極。

辭院小參松濤瓦缽試新茶一碗一碗野僧家明日前塗誰共語轉身一別即天涯。

小參萬丈天目山青水綠鳥啼春花雲穿茅屋鍬鋤開田千足萬足四海高人咸來共住大家談笑且圍盧一箇蒲團平生福。

開南小參拈拂子召眾云會麼開南盡處是天涯竹引清風日正斜杖上無錢酤白酒且傾一碗趙州茶笑者如麻不笑者如麻放下云吽癹吒。

熊總戎至小參驀豎竹篦云向此會得即造周熊公為諸人說法已竟其或未會聽取一頌太華山頂茶慈雲菴前水借地臧盧撥溈山火將清平勺酌文殊盞滿滿盛將來熱渥諸人口。

小參諸佛法印匪從人得此老達磨不傳之伎倆也直是無人勘破當時野竹若在祇向前以手加額云看你老面皮厚多少不惟教他叫苦叫屈亦且免得後來分皮分髓驀顧大眾云既是如此今日竹元竹眉又作麼生分付多謝彎弓力一箭射雙鵰。

小參天淨雁橫秋气和慈雲何事更婆娑祇緣有箇平生曲接拍無人奈若何禾山四打鼓演祖謳巴歌甘贄設鬻飯南泉椎破鍋若要知此意湖南好大哥。

小參朔風刮地雪霰漫空正好薶炭以消殘臘關門而避寒魔何期章居士堅請開示不無重違前志而到此座子雖然爭奈無處啟口祇得借古人拳而築伊嘴也驀拈拂子作過茶埶云會麼趙州一碗尋常味如今飲者釋焦枯。

小參僧問冬臧即不問如何是春生句師云處處百花香進云如何是花香意師云穿過髑髏乃云五蘊非有四大本空何事昨日著冷今日傷風拂子出云老師恁麼道未夢見祖師意在如今莫有知祖師意底為山僧雪屈麼若無山僧也祇得禮拜拂子去。

小參山僧十載旁丘墟笑月眠雲匹老漁惱恨東風無定力依然相送上皇都法幢隨處建立乃佛祖本願何得嬾於斯而更悔於斯爭奈白髮催人老青春逼歲除。

小參生而不生羊柬乾處尿死而不死驢擇溼處屙生死兩忘樹倒藤枯木人起舞石女歡呼為甚如此是我不露禪人期直縣弧所以渠來共相贊助何事諸人不會依舊負女負吾。

小參諸方往往舉話不顧旁人笑殺山僧一味清間免得多少唾罵然山僧昔年敗露如今不妨舉出癸巳破家散宅戊戌走入南國剛才跳上戲場被人喚作古佛我笑諸人此言何曾識得老竹。

小參舉僧問玄沙如何是觸目菩提沙踢狗子作聲云小狗子不消一踢僧有省師云世出世元無定法所以事有多塗理無二路山僧亦常言信手拈來信口道去一莖艸上瓊樓瓊樓祇一莖艸若是知有底人便知鹽貴米賤者般說話意在於何時僧出禮拜師與一蹋歸方丈。

小參有盤根錯節方可施利器有銀山鐵壁方可展鉗錘所以任他天下樂忻忻我獨不肯大眾不是厭良為賤如今人奈何也有明威音那邊者也有明威音者邊者也有明父母未生前者也有明父母已生後者也有明長老未出方丈諸人未到座前者也有明穿衣喫飯是箇甚麼屙屎放尿是箇甚麼者也有明朝參暮請是箇甚麼陞堂入室是箇甚麼者看將來腳跟下正好痛與三十何故祇為癡狂向外走。

對靈小參僧問生死去來即不問歸根得旨作麼生師云山僧頗識好惡進云震旦自然渠獨步淨方何用更開蓮師云祇道得一半乃云三十年來苦行腳一條拄杖自擔荷㲯㲯毿毿敝衲衣赤赤條條祇者箇請我登堂論無生盡力道箇咄咄咄不解順水推舟耑要逆風把舵亡者可生天存者常安樂以拄杖卓一卓喝一喝复舉道吾生也不道死也不道因緣師云山僧則不然如有問生也死也但劈脊便棒不惟掀翻窠臼亦且與諸人作得驢年道友。

小參報汝諸人有箇話杷分明舉似幸勿唾罵驀拈拄杖畫一畫云且道是甚麼話杷當日輞川圖傳是維摩畫。

小參僧問有句無句如藤倚樹樹倒藤枯句歸何處師云口只堪喫飯問鐙鐙續燄祖祖相傳未審傳續箇甚麼師云一花五葉進云恁麼則惟此一事實師云不是不是進云我見鐙明佛本光瑞如此師云大眾謝供養問如何是麻三斤師云放不下自擔去乃云今年十月五雲水爭先睹問我昔因緣住持事更繁朝打八百暮打三千會與不會柳陌花阡。

小參僧才禮拜師與驀頭一棒云禮拜即不無父母未生前速道將來僧便喝師云喝即不無父母未生前速道將來僧云猶要第二勺惡水師劈脊又打又一僧出師亦與驀頭一棒云適才者僧道不得汝試道看僧禮拜云屈屈師复打云祇道箇屈問以一重去一重時如何師喝問無常到來將何抵敵師云將汝抵敵問行住坐臥不離者箇者箇是甚麼師以杖畫云不是者箇那僧禮拜師云汝道者箇是甚麼僧無對師便打乃云行住坐臥不離者箇若問者箇一棒打著豎起拄杖云恁麼見得也是大蟲看水磨。

小參舉陸亙大夫問南泉云肇法師也甚奇特解道天地同根萬物一體泉指庭前牡丹曰大夫時人見此一朱花如夢幻相似師頌云天地同根物一體南泉大夫總未知要知此中端的處牡丹花下臥貓兒。

小參沙門釋子宜依佛學杖挂三衣囊存一缽是非不關苦樂難縛樹下林間雲堂城臺參問高賢求指解脫三臧研窮五經披剝以悟為期待徹為約古德因緣則則良藥痛飲醍醐飽餐戒律從之而行無病不卻動止安詳言語簡略離惡朋輩遠蛇蝮毒如象渡河如鳳高翮淳風永扇慧光普灼任性逍遙隨緣飲歠勸勉諸人各宜省覺。

對靈小參若道有生入地獄如箭若道無生入地獄如箭既二俱是過合作麼生免得莫是即心即佛免得麼莫是非心非佛免得麼莫是不是心不是佛不是物免得麼驀召眾云者事且止即今薦拔誥封淑人王氏無生之句如何垂示棒頭了得無生旨西方此土一毛耑。

小參拄杖無耑哱咷嚇得石龜下尿獨有布穀兩雙支上聲聲大叫且道叫箇甚麼不是頻催雨且要識時節時幻空求開示師豎拂子云見麼空罔措師打云向者裏參复云汝字幻空邪空云是師云既是幻又何云空既是空又何云幻若會幻空理方識幻人拈幻拂說幻法指幻人成幻佛其或未會將幻空二字放在面前二六時中著力參去。

小參若論者箇事如人蹴圓相似手之舞之足之蹈之威風八面無一鈍置若是眼目定動未免四稜著地了也所以向上一事只在日用應物之際悟得箇頭頭盡玅法法玲瓏便是高揖釋迦不拜彌勒者奈何諸人桼桶不快會麼寒霜鋪大地梅花笑破腮。

小參僧問百骸分散時如何師云碧雞啼白晝進云更無一物混塵埃時如何師云金馬夜嘶風進云二俱不涉時如何師喝進云百骸分散盡更無一物混塵埃又作麼生師云杲日騰空翠色新進云猶有者箇在師云女卻有者箇在問如何是即今佛法師云且許闍黎問進云恁麼則所薦亡者得生佛國也師卓杖云棒頭卓處了無生乃舉杖云見麼复擊香几云聞麼者箇不屬知不屬不知知是妄覺不知是無記者裏若分疏得下不惟人人常光見前亦且知我誥封李夫人無量劫來非男女等相底消息使夫人聞此直下信受奉行也少不得是者箇符子若分疏不下更有箇律令复擊香几兩下云碧雞啼處雲山淨金馬嘶時水月明。

小參玅湛圓明滾滾秋月逼塞虛空人胡不徹石女和無絃之音木人奏沒字之曲恁麼也得不恁麼也得恁麼不恁麼利刃驀頭截不是彊分疏只要識時節只要識甚麼時節是我護法親籓焦妃夫人其生也佐王內政其薨也功垂劫石歷萬古而不磨底光明幢子复於其間忽然識得者段光明底時節驀卓拄杖一下云還會麼永證金剛不壞身飄然步步蓮華國。

師誕小參此日算來四十三明朝決定四十四就中一點不曾迻敢問諸人知也未若也知掉臂不顧脫或未知靠拄杖云急著眼覷。

小參若論佛法適才普請時為諸人說了也倘是勇猛漢聞恁麼道正好將嵩山濫椎一頓有甚麼過如今未免別開眼腦為諸人去也以杖豎起良久云也是無耑便下座。

小參雲門抽顧鎮州蘆菔睦州閉門華亭潛渡一人於理上無礙一人於事上無礙一人於理事上無礙一人於非理事上無礙臨濟大師道赤肉團上有一無位真人在女諸人面門出入且道還涉理事也無者裏分疏得出要篁鼓三玄三要也不難。

小參前山雪後山雪火裏烏龜凍欲裂露地白牛無處尋東海波斯咬破古文殊普賢暗點頭目連鶖子笑不歇忽然迸出火星來良久云止止不須說。

結制小參二乘只解殺賊殊不知賊不打貧家少林祇麼安心殊不知徒畫蛇添足臥龍只得拈條白棒佛來祖來喪不旋踵正與麼時若為委悉卓杖云天共白雲曉水和明月流。

小參箇事圓明觸處周撞斷眉毛刺破頭擬欲求真早墮塹將心除妄反為讎言中取則頭頭昧意外相呈法法尤更問嵩山何指示逢人只豎箇拳頭乃豎拳云喚著則觸不喚著則背汝諸人試下一轉語看小參去年也恁麼今年也恁麼今年與去年何曾有兩箇恁麼中不恁麼不恁麼中卻恁麼以杖橫肩云星臨萬戶動月旁九霄多。

小參太華山風吹日炙昆池水橘綠橙黃且道有指示無指示有指示今日三明日四無指示上是天下是地良久云文殊自文殊文喜自文喜。

小參今時道支離禮誦行亦虧誑或世間人此病最難醫嵩山如此不是壓良為賤不見古人大事未明如喪考妣大事已明如喪考妣若是與古人把臂共行底聞此則慶快平生若是黠劣凡夫聞此必生怪誕大眾還識古人建化門庭麼拍膝云祇者是。

小參匡徒領眾竭吾才祇要兒曹正眼開若是分明開正眼眾生諸佛一坑薶以拄杖畫一畫云且道毗盧遮那聻复畫一畫。

小參山僧與二三行者灌圃不覺遲回及過禪堂禪堂裏香几便問長老何得違時失候山僧被伊一問只得向四大五蘊裏走一回要覓一句佛法扺對了不可得如今又見諸人簇簇上來相逼山僧想將起來若上堂是而灌圃非世尊不當云世間治生產業皆與實相不相違背若上堂也是灌圃也是因甚灌圃處不雲集而雲集於此此處合下得箇甚麼語始不負參學乃喝云夜來何處火燒出古人墳。

小參山僧連日傷風連日咳嗽若論者箇病根語默難搆既語默難搆還知嵩山病處麼毗邪離城談不二嵩山室裏笑殺人。

小參知見立知即無明本知見無見斯即涅槃驀豎拄杖云安楞嚴安楞嚴你何曾識得蔆花未照前。

小參展方外乾坤豎域中日月理上也著事上也著所以道髑髏橫干世界鼻孔磨觸家風雖然轉身一句作麼生道豎拄杖云手持千里鈔林下道人悲。

嵩山野竹禪師語錄卷四(終)

嵩山野竹禪師語錄卷六

鄂　州參仝門人宗宏　錄

鄂　州龍光門人宗上　潞南州兜率門人宗堅　仝編

拈古

舉世尊一日陞座文殊白椎云諦觀法王法法王法如是世尊便下座。

拈云文殊見兔放鷹正不失為本分世尊因人成事亦不失為宗師只是百萬人天不合大驚小怪正眼看來總是搓巴若鬼。

舉世尊因耆婆善別音響過一冢間見五髑髏乃敲一髑髏問曰生何道曰生天道又敲一曰生何道曰生人道又敲一曰生何道耆婆罔措天童悟老人云世尊大似有先鋒無殿後待耆婆罔知便也好與一敲何故不見道先以定動後以智拔。

拈云大小世尊無故坑陷平人若非天童老人拔劍相救未免髑髏遍地所謂失之東隅收之桑榆未為晚也。

舉明州布袋和尚常攜一布袋或問如何是布袋袋便放下布袋曰如何是布袋下事袋負之而去或於稠人中打開布袋中物攃下云看看天童悟老人云少賣弄。

拈云一箇布袋便作奇特觀若不是天童老人幾被他謾過遂召大眾眾舉首師云可憐生。

舉六祖大師云不思善不思惡正恁麼時阿那箇是明上座本來面目明即悟入。

拈云不思善不思惡正是明上座疑處亦是明上座悟處只不合向密語密意邊淹殺如今還有救得者麼。

舉六祖謂門人云吾歸新州汝等速理舟楫門云師從此去早晚卻回祖云葉落歸根來時無口五祖演云祖師恁麼道猶欠悟在悟老人云五祖恁麼道還知端的也無。

拈云二大師舉此公案將謂有箇焦尾巴接拍殊不知徒自疲困慈雲則不然來日不得普請。

舉南泉因東西兩堂爭貓兒泉遇之白眾曰道得即救取貓兒道不得即斬卻也眾無對泉便斬之趙州自外歸泉舉前話示之州乃脫履安頭上而出泉曰子若在即救得貓兒。

拈云南泉有生禽涽捉之手無奪趙幟之能趙州有縱奪殺涽之機無縛彊項之智千載之下猶令人扼掔大眾慈雲恁麼還有獨超物外助慈雲一臂者麼。

舉南泉云王老師自小養一頭水羖擬向谿東牧未免食他國王水艸擬向谿西牧亦未免食他國王水艸如今隨分納些些總不見得悟老人云南泉希圖本分不知翻成分外。

拈云王老師者頭水羖費盡許多艸料方得肥膩後來天童老人翻為屈殺雖然天童老人可謂善挽千鈞。

舉大梅住山馬祖令僧去問和尚見馬大師得箇甚麼便住此山梅云大師向我道即心即佛我便向者裏住僧曰大師近日佛法又別梅云作麼生曰又道非心非佛梅云者老漢惑亂人未有了日任他非心非佛我祇管即心即佛其僧回舉似馬祖祖曰梅子孰也。

拈云即心即佛正是諸人笑處非心非佛亦正是諸人哭處惑亂人未有了日即不無敢問諸仁者梅子孰時以何為驗。

舉溈山示眾云老僧百年後向山下作一頭水羖牛左脅下書五字曰溈山僧某甲當恁麼時喚作溈山僧又是水羖牛喚作水羖牛又是溈山僧某甲畢竟喚作甚麼即得悟老人云溈山大似不打自招复云還知金粟落處麼。

拈云溈山古佛走入水羖牛隊裏及金粟落處且置還知慈雲落處麼。

舉湖南祇林和尚每叱文殊普賢為精魅手持木劍自謂降魔每見僧來參便云魔來也魔來也以劍亂揮歸方丈如是十二年後擿劍無言僧問十二年前為甚降魔林云賊不打貧兒家十二年後為甚不降魔林云賊不打貧兒家。

拈云湖南好箇賊不打貧兒家爭奈者僧前度有箇入路後度沒箇出路若是慈雲長老見與麼道拂袖便行。

舉仰山問中邑如何得見佛性去邑云譬如一室有六囪云云。

拈云仰山如此可謂有半斤始稱八兩中邑如彼可謂有全機方施大用大眾瞌睡獼猴醒醒且置你道相見後如何驀歸方丈。

舉僧問趙州學人乍入叢林乞師指示州云喫鬻了也未僧云喫鬻了也州云洗缽盂去僧從斯悟入。

拈云七百餘甲子老禪伯見人問著便鼓鬻飯气雖療得他人饑不覺失卻自己碗大眾還知麼。

舉僧問趙州萬法歸一一歸何處州云我在青州作領布衫重七斤。

拈云老趙州雖善裁長補短較重量輕柬點將來不無猶欠機關在何也切忌向者僧前賣弄。

舉臨濟問黃檗佛法的的大意三度問三度被打不契檗指參大愚云云。

拈云三度痛棒如蒿支拂相似不是高安艾九向棒瘡上灸之幾乎成箇拍盲。

舉臨濟一日與河陽木塔三人在僧堂坐正說普化每日在街市掣風掣顛未知他是凡是聖化忽入來濟便問汝是凡是聖化云汝且道我是凡是聖濟便喝化以手指云河陽新婦子木塔老婆禪臨濟小廝兒卻具一隻眼濟云者賊化云賊賊便出去。

拈云者三尊宿商量浩浩地且置祇如臨濟道箇賊普化道箇賊賊便出去是甚麼意。

舉臨濟將示滅屬三聖云吾遷化後不得滅卻吾正法眼臧聖云怎敢滅卻和尚正法眼臧濟云忽有人問汝作麼生抵對聖便喝濟云誰知吾正法眼臧向瞎驢邊滅卻。

拈云臨濟老漢生平用白拈手段所以末後猶有一段顧命之恩爭奈三聖不識好惡卻向瞎驢隊裏下者一喝喚作父子一堂。

舉僧到翠巖相看值巖不在遂看主事事云參見和尚也未僧云未曾事乃指狗子云上人要見和尚但禮者狗子僧無語後巖歸問云作麼生免得與麼無語去雲門云欲見其師先觀弟子玅喜云當時若作者僧便禮狗子一拜。

拈云大眾欲見其師先觀弟子且從祇如玅喜禮拜狗子還得也無世情看冷煖人面逐高低。

舉靈雲見桃花悟入述偈云三十年來尋劍客幾回落葉又抽支自從一見桃花後直至而今更不疑玄沙聞云諦當甚諦當敢保老兄未徹在。

拈云日暖花香自是家家園裏春堪賞所以靈雲卻向者香嗅裏道箇不疑後來玄沙恁麼且道那裏是他未徹處。

舉瑞巖問巖頭如何是本常理頭云動也巖云動後如何頭云不見本常理巖佇思頭云肯則迥脫根塵不肯則永沈生死巖即悟入。

拈云縣巖散手未是承當絕後再穌欺君不得所以觀世音將錢買胡餅放下卻是饅頭。

舉九峰枉石霜作侍者霜遷化眾請堂中第一座接續住持峰不肯云云。

拈云座元平地上扶杖猶恐遭跌況滑路上能放腳邪九峰也好箇心腸不失為益友只不合剛克於人故失於厚道慈雲恁麼斷且道免得天下人唾罵也未。

舉臨濟和尚示眾云赤肉團上有一無位真人枉汝諸人面門出入未證據者看看時有僧出問如何是無位真人濟下禪床扭住云道道僧無對濟拓開云無位真人是甚麼乾菌橛。

拈云無位真人非但者僧無對直饒智過張良勇過頂羽看則有分舉則淆訛嵩山不惜新暑要與諸人說破以杖擊禪床一下云洎合錯下註腳。

舉雪巖欽問高峰無夢無想主人公云云。

拈云正無夢想時主人公枉甚麼處此一詰雪巖老人可謂天地父母心亦可謂善教人處但高峰推落枕子只是難當者一驚。

頌古

世尊拈花。

當時手裏也平常未必千金學此方金色老人彊解事至今顛倒我衣常。

產難因緣。

相逢借問口難開此日郎君落節回縱是靈山霜雪遍梅花未必送春來。

女子出定。

當日入定女子一踢踢翻便止何必拓至梵天又要渠來彈指。

外道問世尊不問有言不問無言世尊良久外道讚歎云世尊大慈開我迷雲令我得入。

有無不問更是邪一得江風便轉柤回首長安何近遠秋光月色冷平沙。

教云若能轉物即仝如來。

爾知我不知我到爾不到上馬築金鞭下馬脫紙帽。

教云佛說剎說眾生說三世一時說。

刀刀眾木怒號起三籟分明仝一音若謂便含千古韻依然錯認祖師心。

教云關閉一切諸惡趣而生五道以見其身。

關閉不關閉失錢便遭罪巴掌問拳頭此是何三昧。

教云當知虛空生汝心內猶若片雲點太清裏。

好箇娘生四大十方總此一袋看來無欠無餘酬償佛冤祖債。

教云見見之時見非是見見欲離見見不能及。

春眠不覺曉處處聞啼鳥夜來風雨聲花落知多少。

善財童子五十三參。

未見文殊時樓閣門已破何必遍參來千古成話墮快須坐斷聖凡情莫直大蟲看水磨复彈指云錯。

達磨見武帝。

普通年中到吳江高談殿陛心無降不是天王多雨露腰支未免血淙淙。

二祖斷臂。

獨立庭前三尺雪提刀斫手求心訣天曉回頭骨已寒翻然下拜何須說。

三祖懺罪。

推求身恙若空然如雪輕飛落火邊始信從來無一物河山依舊月明前。

道明趁盧行者。

不見惡不見善者箇分明看得見看得見虛空背上早著箭。

思和尚問六祖。

秦鑒當天物莫逃寒光如水絕塵囂回頭自照無功用階級何曾著一毫。

馬祖不安。

日面佛月面佛十有九人自受屈清光如前照寶峰兒孫高論翻為物。

野鴨子。

高論雲中野鴨飛鼻梁扭得痛如錐歸來明月西江上心曲如今說向誰。

百丈示眾。

不將語默涉離微翠竹黃花是邪非屏卻咽喉如道得潑天門戶复光煇。

黃檗拓缽。

持缽王城也自然相逢話舊各拋磚誰知引玉都無實且看蘆花放釣船。

三頓棒。

丈室何曾開得口三遭痛棒拂蒿支高安築了拳頭後從此顛名天下知。

四料揀。

奪人不奪竟白菊一籬香風永誰家江上擣秋砧思殺關西征戍冷。

奪竟不奪人金鞍白馬倍精神紅日西沉春已去不知何地更逢春。

人竟兩俱奪雲搖雨散成空闊秦皇一去離宮休陵寢荒來鳴曉鴰。

人竟俱不奪漢地秦山花雨闊公子王孫樂未央銅鞮唱罷春風潑。

臨濟枉黃檗鋤園。

低頭鋤艸正新晴钁柄翻開萬古春莫謂尋常禮樂備恐妨白日涽薶人。

南泉斬貓。

掌中三尺豐城劍雲水魂消敢乞鄰脫下艸鞋春已去一年一度暗傷神。

平常心是道。

平常心是道江風波浩浩日用事如何屙屎與放溺。

陸亙大夫問南泉云肇法師也甚奇特云云。

牡丹花似美人莊一著春風遍地香玉指指時人不會可憐無語對斜陽。

陸亙問南泉缾鵝話。

標宗句子不淆訛喚一聲來缾出鵝從此家邦安若石烹茶釀酒喫如何。

麻谷持錫。

是不是離不離看他轉便欲何為禪床三匝無多子不免當頭下一椎。

僧問興化四方八面來時如何化云打中間底。

饒他八面盡來時當中一棒血淋漓黑風暴雨忽然盡村齋依舊飽如斯。

石頭參思和尚。

雲鎖蒼梧鳳獨栖雨去晴來總不知總不知秦皇漢武過多時。

藥山侍石頭遊山。

兩兩峰頭說六朝秋風吹殺小谿橋誰知笑裏成刀劍只到而今恨未消。

石頭和尚剷艸次鄧隱峰枉左側又手云云。

者邊那邊一钁齊剷隱峰面牆石頭擔板看來赤土自成[阜-十]獨許洞山具隻眼。

僧問洞山如何是佛山云待洞水逆流即向汝道。

洞水逆流如道得平沙依舊月西斜秋風昨夜吹霜雪不識何人醉酒家。

江州刺史李問歸宗介子納須彌話。

介納須彌莫是妄十人九箇不能詮從顛至踵如椰子萬卷詩書何處邊。

白樂天謁歸宗。

君子儒小人儒白公不悟走盤珠當時若是僊陀客奪過泥盤恰好塗。

僧問道吾如何是深深處吾下禪床作女人拜云謝子遠來無可祇待。

深深深意才相問便下禪床作拜酬熱血一腔原不惜奈何郎意未曾休。

道吾有時持木劍在肩上作舞。

怪來便去頻揮劍者事分明無少欠擿下依然是道吾髑髏遍地無人窆。

僧問趙州云和尚姓甚麼州云常州有。

常州有常州有赤土畫時樣不走畫長畫短知不知王維雖巧莫能偶。

趙州十二時。

晝夜推遷一百剝翻來覆去者箇賊趙州也自解風流打得胡笳十八拍。

趙州參南泉。

示審沙彌有主無進前叉手豈糊塗果然蘆菔情關切不是尋常小丈夫。

趙州因一秀才云和尚是古佛州云秀才是新如來。

趙州是古佛秀才新如來兩箇粗體貨深深掘土薶。

趙州訪臨濟。

一人口啞一人耳聵兩箇纏綿本是一對勘破了大家請退。

秀才問趙州佛滿眾生願云云。

當機覿面提覿面當機疾某甲非君子我亦不是佛各與三十藤免得鑽鬼窟。

趙州三佛。

趙州三佛金木土屬一齊搭卻省得取辱打瓦鼓唱巴曲者箇風流千足萬足。

趙州因尼問如何是密密意。

欲將密意為深酬好箇白頭老趙州一掐通身毛骨換不知何處更風流。

雲峰示眾。

何必與不必兩頭俱不挈正當恁麼時一掌一握血。

三心不可得。

過去來今不可得紅粉佳人解作賊金剛疏鈔燒龍潭直到而今天下黑。

德山拓缽。

衲子家風不別剛刀須是鑌鐵斬斷雪峰命根那討巖頭饒舌三年死去下冰霜萬里關山人跡絕。

船子接夾山。

高隱雲閒幾十秋風晴雨露一孤舟江清浪暖錦鱗出卻向波心自點頭。

僧問夾山如何是佛山云此閒無賓主。

本來不坐空王殿誰肯尋花上五臺如問山中何所有春池浪靜月初來。

僧問夾山如何是夾山竟。

山頭碧去是秋煙茅屋寒來霜滿天二十年前如此見安知此日不如前。

保福長慶鏡清三人遊山。

萬丈峰頭一碧秋玅高山色似相侔不見當年人可惜如今淚向白雲流。

三喚侍者。

國師三喚侍者三應負汝負吾情何逕庭秋光一片落西湖且看菊英香三徑。

靈雲見桃花。

露滴蒼苔桃萼嫩香飄綠樹故園春花神滿院人皆見何似靈雲見得親。

僧問石霜如何是和尚深深處霜云無鑐鎖子兩頭搖。

無鑐鎖子兩頭搖萬兩黃金也合消閒看江南三月雨春風滿地是波濤。

婆子燒菴。

祇解閉門煨野榸不知門外春風催翻思二十年前事幾度梅花冷自開。

北斗臧身。

秋月照高堂艸根鳴絡緯若非鍾子期休問琴中旨。

白雲端和尚牧牛圖。

白雲老子是心未休石上種棘空裏插鍬描形畫跡也無由咄。

鄧隱峰推車次馬大師展腳路上坐云云。

單車直輓向中原萬騎倒戈日月昏戰場斧子千鈞重引頸相酬報此恩。

石車乘禪師問天童悟和尚設有問如何是禪作麼抵對悟打云一棒打教髑髏穿云更有問又如何悟亦打云足方頂更圓云更有問又如何悟复打云口裏舌頭尖云更有問又如何悟再打云若喚作禪入地獄如射箭乘禮拜。

七尺金鞭驅祖令百千三昧此中圓五湖自此狼煙息獨累兒孫續正傳。

僧問天童悟和尚色身非我我亦非真如何是本來面目悟與推倒師著語云費許多气力作麼。

色身非我我非真口未開時早喫棒十二巫峰月正明猿聲啼枉枯藤上。

僧問破山明和尚終日喫飯不曾咬著一粒時如何明云一箇斑鳩九隻鳥。

撥艸瞻風心悄悄自言一粒不曾咬萬峰別有好商量痛道斑鳩九隻鳥。

青州布衫。

白髮老人何太切長將心事翻脣舌青州衫子也無耑坐上深房不可說。

鐵龍拙和尚四眼一金剛眼。

打破娘生眼見之見時石火較猶遲莫云五色能盲此射殺陽烏分外奇。

透關眼。

月冷三更戶未關朱簾不卷也清閒褱中把出琉璃盞石女當軒笑破顏。

擇法眼。

十尺樓臺百寶莊金珠瓦石也盈堂不須更借銀蟾力貴賤妍媸不敢臧。

超宗眼。

四海清清一色秋空林黃葉落悠悠仙人別有壺中日不似陽烏照九州。

天地仝根萬物一體。

天地仝根萬物一體此言如何打著心髓肇法師肇法師我要問你南泉為甚麼道時人見此一朱花如夢幻相似。

僧問長松璧和尚萬法歸一一歸何處璧云疊翠峰。

寒空一雁度秋河思殺鄉關奈若何如是不能知轉便年年隴上泣嵯峨。

僧問長松如何是第一義松云猴愁摟搜頭。

撥開空外一支春特殺分明特殺新喝散乾坤驅祖令當頭誰設論疏親。

僧問長松如何是祖師西來意松云門前五箇石。

大意如何五箇石分明的示與兒曹滄江空闊秋天雨一處寒聲涌怒濤。

僧問長松如何是須須長丈二松云白羖背上一莖毛。

須須丈二問如何白羖一莖也不多秋夜月明浦淑冷砧聲擣碎玉蟾娥。

長松和尚問僧釋迦彌勒猶是他奴且道他是誰僧無對松代云背後無尾巴僧云意旨如何松云眉毛下黑桼桼。

白牛露地眠頭角攢雲霞看看自完全卻云無尾巴。

八棒。

觸令支玄無病討病伶俐衲僧切忌按定。

接機從正絕念離思擬動脣吻早已覆屍。

靠玄傷正棒了罰錢興化老子撲在驢前。

印順宗旨置驛傳命一人歡喜萬人卻病。

取驗虛實作家勘辦設若躊躕艸鞋線綻。

盲枷瞎棒翳眼空花天然種類栗棘丫叉。

苦責愚痴婆心不歇大施門開有何壅塞。

埽除凡聖月照寒蘆動揚古路左右逢渠。

十智仝真。

十智仝真面目全華山高卓白雲邊汾陽老口便便畫蛇添足瞎驢前喝一喝顧視左右抗聲云苦自苦兮甜自甜。

九峰不肯首座。

古廟香煙如白練石霜此意恐非真要知暗裏東風力須看梅花支上春。

盤山和尚因見人於屠肆買肉云云。

刻舟尋劍幾經秋秋月春花未徹頭偶然步自屠門過一飽於今何所求。

雲巖埽地。

四海參尋學道人須知有不區區者笤帚豎起自分明汝若不見正好打。

僧問天童悟老人鐵牛吞卻虛空時如何悟云你道老僧枉甚麼處僧無對師代云道即不辭只是老和尚莫打某甲。

問亦奇答亦奇鐵石聞之也蹙眉當時若是慈雲在笑破師翁老面皮。

蘇州報恩賢師翁住遯浦常垂語云報恩居在水鄉四面無路還有不假舟楫到得者裏麼二十年未有契機者。

拏卻賊走卻賊今日關南明日塞北打殺會捕捉了窩家青天白日樂桑麻。

賢師翁常以馬祖一喝百丈三日耳聾勘眾三十年未有契機者一日舉問福海璧和尚福海日不是苦心人不知。

入室須還父子機溫衾扇枕事庭幃家聲從此傳天下自是名無翼可蜚。

鐵龍䂐和尚開堂日沒量張居士請書雲堂額龍云攃佛處以衣袖左右撝云山川也是艸木也是張作虎聲便出龍云者俗流也有點气息。

千斤黑鐵鑄成鐘一擊孤音驚海宇有耳明明也不聞如何不道眾生苦。

鐵龍一日舉楞嚴事究竟堅固因擊碎茶桮勘眾云你道是堅固是不堅固若道堅固山僧已擊碎矣若道不堅固古人為甚如此道。

口如石密心如棘可惜當年放過賊漫道夭桃別是紅還他煤墨一般黑。

大儀觀誰禪師嗣棲靈䂐和尚將示滅召眾云吾年三十五隨處打口鼓若識吾去處反覆沙界裏便擿下拂子時僧再請垂示儀瞚目揚眉端坐而逝。

臨行鼓板鼕鼕打目瞚眉揚一著奇分付叢林學道者石林精舍看垂慈。

君臣五位。

偏歸正位絕淆訛正向偏中理事和屋裏清光通一線天邊素景沒長河祇知尊貴深宮住那覺勤勞勛業多看取終時折合了何曾銀漢照娑婆。

趙州蘆菔頭。

鎮州蘆菔頭南泉面目見如今天下人那箇能解薦能解薦也是徐六檐板。

鼻祖。

折葦楊子江轉身回天篤可憐大地人猶唱渡江曲。

石蒲揆禪師因則堯居士問如何是那事揆曰昨日方丈裏有客麼堯拍露柱便去揆曰是是。

昨夜東山客問月今朝北郭主回風兩人笑到秋初一依舊牆頭枸杞紅。

嵩山野竹禪師語錄卷六(終)